BİRİNCİ BÖLÜM

Gerileme Döneminde Devlet Düzeni

19. yüzyıldaki yenilik ve anayasa hareketlerini kavrayabilmek için, bunların kaynaklandığı düzeni gözden geçirmek gerekiyor. Bu, Devlet Sistemi ve Devlet-Halk İlişkileri açılarından yapılabilir.

I. Devlet Sistemi

Bu dönemin özelliği geleneksel Osmanlı devlet sisteminin çözülmesidir. Bunun temelinde ekonomik ve sosyal nedenler yatar.

Ekonomi açısından Osmanlı 17. ve 18. yüzyılları gerileme ve çöküntü dönemidir. Esas olarak tarıma ve fetih gelirlerine dayalı ekonomik yapıdaki çöküntünün başlıca göstergeleri, toprak rejiminin (dirlik düzeni) bozulması, vergide iltizam usulünün ortaya çıkması, üretimin düşmesiydi. Başlıca sosyal olgu ise köylü üzerindeki baskı ve yükümlülüklerin artması, bu kesimin iyice güçsüzleşip yoksullaşmasıdır. Anarşik ortam ve ayaklanmalar da toplum yapısındaki dağılmanın kesin belirtileridir. Ekonomik çöküntü, dirlik ve vergi düzeninin bozulması ve buna bağlı olarak tımarlı sipahi örgütünün felce uğraması, tarıma ve fetih kazançlarına dayalı devletin de ekonomik ve askerî kaynaklarını kurutmaktadır.1

Geleneksel devlet sistemi mutlak ve teokratik ya da yarıteokratik bir monarşiydi2. İşleyişi, Padişah-Ulema-Yeniçeri üçgeni arasındaki uyuma bağlıydı. Gerileme döneminde ise bu unsurlar tek tek yozlaşma içindeydi. Aralarındaki uyum da bozulmuştu.

Her mutlak monarşi gibi Osmanlı Devleti’nin de iyi yönetilebilmesi, bir ölçüde, hükümdarın kişilik ve yeteneklerine bağlıydı. Oysa, 15. yüzyıldan itibaren birbiri üstüne yığılan birçok olumsuz etken hükümdarlık kurumunu zaafa uğratmıştı. Tahta geçmek ya da tahtta kalmak için başvurulan saray entrikaları, işlenen cinayetler, kardeşlerini öldürme “hakkı”nın kurumsallaşması, geleceğin padişahlarının dış dünyadan kopuk yetişmeleri vb. En üst yönetim yerindeki istikrarsızlık da buna eklenmelidir. Örneğin, Kanuni Sultan Süleyman döneminden 18. yüzyıl sonuna kadar dört sultanın öldürülmüş, beşinin de tahttan indirilmiş olması, kişisel iktidarın fiilî sınırlarını gösteren bir olgu olmanın yanısıra devletin üst katındaki sallantıların da kanıtıdır. Bunlardan tahtta kalabilenlerin asıl amacı, “feodal bir anlayışla toprakları elde tutmak uğruna” ülke bağımsızlığından ya da halkın ekonomik çıkarlarından ödünler vermek olacaktır.3

Ulema’ya gelince; o da tutucu yanını şeriat yorumculuğu örtüsü altında saklayarak her türlü değişme ve yeniliğin karşısına din silahıyla dikilmekte, şeriat kurallarının katılığından da yararlanarak önemli reform kararlarını baltalayabilmektedir. O kadar ki, dönemin yabancı gözlemcileri ulemanın bu etkili rolünü “kamuoyu” oluşturuculuğuyla bir tutmuş, Taht’ın bile onlardan çekindiğini yazmışlardır. Bunlardan biri şöyle der: “Dünyanın hiçbir yerinde kamuoyunun Türkiye’de olduğu kadar kuvvetli ve devlet nezdinde etkili olabildiği görülmüş değildir.”4

Yeniçeri ocağı da çoktan yozlaşmış bir kurumdur. Esnaflaştığı için açık ekonomik ilişkilere girmiş, mesleğinden kopmuş, bir politika aracı ya da politik hakem durumuna gelmiştir. Büyük vezir ve memurların oluşturduğu “askerî cunta” onu, padişah, sadrazam ya da vezir devirmede bir koçbaşı olarak kullanmaktadır.5

Böylece, daha önceleri var olan ve sistemin işlemesini sağlayan Padişah-Ulema-Yeniçeri uyumunun yerini 17. ve 18. yüzyıllarda çatışma almakta, kurallara bağlılığın yerine de kuvvet gösterileri ve sistemi bozan ittifaklar geçmektedir.

Merkezî kurumların uğradığı aşınmaya bir örnek de Divan-ı Hümâyun’un içine düştüğü durumdur. Yükseliş döneminin bu saygın ve sürekli danışma kurulu, gerileme döneminde öbür kurumlar gibi yozlaşacak, düzenli meşveret’in yerine kapalı kapı siyaseti geçecek, devlet işleri yalnızca padişah ile vezir-i azam’ı arasında görüşülür hale gelecektir.6

Gerileme döneminde yalnız devletin merkez organları felce uğramakla kalmaz, özellikle 18. yüzyılda İmparatorluğun siyasal bütünlüğü tehlikeye düşmeye başlar. Tehditler başlıca iki kaynaktan doğmaktadır: Feodal muhalefet ve ulusal hareketler.

İlk büyük tehdit, yeni türemiş yerel derebeyleri ve mütegallibe zümresinden gelmektedir.

Âyân adıyla anılan taşra zenginleri, 14. yüzyıldan beri padişah buyruklarının taşrada uygulanabilmesi için zorunlu unsurlar durumundaydılar. 1595-1610 yılları arasındaki karışıklık ve ayaklanmalar sırasında Osmanlı vergi ve toprak sistemi (tımar) değişime uğrayınca, âyânlar devlet topraklarını kiralayarak tımar sahiplerinin yerini almışlar, devlet ve hattâ kendileri adına vergi toplama hakkını elde etmişlerdi. “İş erleri” de denen âyânlar yörenin ileri gelenlerince kendi aralarından seçilir ve hükümet ile halk arasında aracılık rolü oynardı. 1768’den sonra ise bunlar, yüklü paralar karşılığında, bulundukları yer valisince atanır oldular. Böylece, halkı korumak yerine, verdikleri parayı çıkarabilmek için onu ezen bir derebeyi ve mütegallibe kesildiler.7 Bunların toprak kiralama hakları 18. yüzyılda ömür boyu geçerli kılındı. Ölen âyânın çocukları da öncelikli olarak bu haktan yararlanacaklardı. Âyânlar bir yandan toprak ve vergi ayrıcalıkları sayesinde, öbür yandan da yerel âyân meclislerini kullanarak servet ve nüfuzlarını arttırmayı bildiler. O kadar ki, artık âyân desteği olmadan vergi ve asker toplamak ve taşrada kamu düzenini sağlamak olanağı kalmamıştı. Padişahın taşra vezirleri (valiler) ve kadılar da onların avuçları içine girmişti. Böylece; mütesellim, voyvoda, subaşı gibi değişik adlarla anılan bu yerel güçler taşrada padişahın gerçek “malî ve idarî ajanları” (memurları) durumuna yükseldiler. Daha sonra, bitmeyen savaşlar yüzünden, bunların, giderleri kendileri tarafından karşılanmak üzere asker toplayıp ordular kurmaları bile teşvik edildi. Kısacası âyânlar, bu hak ve ayrıcalıklarıyla, güçlü ekonomik durumlarıyla, Merkezden ve ulemadan da gördükleri destek sayesinde birkaç kuşak egemenliklerini sürdürebilecek “yerel hanedanlar” kurdular; “taşra feodal beyleri” haline gelerek, 18. yüzyılda Osmanlı İmparatorluğu’nun “en güçlü sınıfı”nı, Anadolu ve Balkanlar’ın “yarı-feodal taşra aristokrasisi”ni oluşturdular. (Çapanoğulları, Karaosmanoğulları, Serezli İsmail Bey, vb.) Yerel yönetimler, kendilerini yerli halkın da koruyucusu gibi göstermeyi bilen bu tabakanın eline geçmiş oluyordu. Zamanla bunlardan, Merkez’i zorlayarak kendisine “vezir” ya da “paşa” gibi unvanlar verdirenler bile oldu. Âyân kökenli bu “paşa”ların en ünlüsü Tepedelenli Ali Paşa’dır.8

Görülüyor ki, bir zamanlar Balkan halklarını feodal baskılardan bir ölçüde kurtarıp “özgürleştiren” Osmanlı dirlik sisteminin çözülmesiyle yalnız köylüler topraklarından kopmakla kalmamakta, büyük arazi ve mülk sahiplerinden oluşan ve “Batı Avrupa feodalitesine çok noktada benzeyen bir Osmanlı feodalitesi” İmparatorluğun bütünlüğünü de sarsmaktadır.9

Siyasal sistemi tehdit eden ikinci olay ulusal hareketler’dir. İlk başlarda Merkez’e karşı direnişe yol açan nedenler daha çok ekonomik ve sosyal nitelikliydi: Topraksızlık, topraksızlaşma, mülksüzleşme, vergiler vb. Buna, kötü yönetim ve dinsel baskılara karşı duyulan tepkiyi de katmak yerinde olur. 19. yüzyıl başlarından itibaren bu tepkiler siyasal-ulusal boyutlar kazanmaya başlayacak, İmparatorluğun siyasal sistemini sarsan ulusal ayaklanmalar biçimine bürünecektir. Uluslaşma süreci ve bağımsızlık hareketleri karşısında çokuluslu Osmanlı İmparatorluğu, her geçen gün biraz daha çağdışı kalmaya mahkûmdur. Ulusal tepkilerde, Fransız Devrimi’nin getirdiği ulus, ulusçuluk, ulusallık ve özgürlük gibi yeni fikirlerin payı olduğu kadar, Balkanlar’ı kendi yayılma alanları olarak gören büyük devletlerin (özellikle Rusya’nın) rolü de önemlidir.

Özetlemek gerekirse; gerileme döneminde Osmanlı İmparatorluğu’nun devlet sistemindeki çözülme, hem merkez organlarının hem de taşra yönetiminin bozulmasında, kural ve kurumların yerini fiilî durumların ve keyfiliğin almasında kendini gösteriyor. Öte yandan, feodal ve ulusal kaynaklı tepkiler de İmparatorluğun siyasal bütünlüğünü sarsmaktadır.

II. Devlet-Halk İlişkileri

Devlet-Halk ilişkilerinin çağdaş siyasal bilim ve Anayasa Hukuku açısından özü, otorite ve özgürlük çatışması ve bundan doğan dengeler sorunudur. Ne var ki Osmanlı mutlak monarşisini bu eksene bakarak yargılamak, gerçekçi bir tutum olmaz. Çünkü hem klasik Osmanlı devlet sistemi “otorite-özgürlük dengesi” gibi bir soruna yabancıdır, hem de ele aldığımız dönemde (17-18. yüzyıllar) çağdaş anlamda özgürlük anlayışının Batı’da bile henüz kurumsallaştığı söylenemez. Bu nedenle, Osmanlı İmparatorluğu’nun bu döneminde “Devlet-Halk” ilişkilerini tartmada kullanacağımız terazi farklı olmalıdır. Bu ölçü, adalet kavramı olabilir. Çünkü adalet fikri, bireysel özgürlük felsefesine yabancı düşen Osmanlı sisteminin bile büyük önem verdiği bir yönetim ilkesidir. Bu nedenle, Osmanlı devlet sistemindeki çözülmenin Devlet-Halk ilişkileri üzerindeki izdüşümünü kavramak açısından, daha yerli ve geleneksel olan bu kavramı pusula seçmek yerinde olacaktır. Bu değerlendirmeyi yaparken, “adalet kavramı”nı, onun karşıtı olan “zulüm kavramı”yla birlikte düşünmek gerekiyor.

Osmanlı devlet ideolojisinin temel unsuru adalet fikri idi. “Adalet mülkün (egemenliğin) temelidir” düsturu bunu anlatır. Osmanlı tarihçileri bunu bir “hakkaniyet çemberi” şeklinde (Daire-i Adliye-yi Osmaniye) şöyle şemalaştırmıştır: “Mülk ve devlet, asker ve devlet adamıyladır. Ve devlet adamı, mal ile bulunur. Mal, reayadan husule gelir. Reayanın ahvali adalet ile tanzim olunur.” Biraz açmak gerekirse: a) Asker olmadan devlet ya da mülk (egemenlik) olmaz; b) Askere sahip olmak serveti gerektirir; c) Servet uyruklardan toplanır; d) Uyruklar ancak adaletle refaha kavuşabilir; e) Şu halde, mülk ve devlet olmadan adalet olmaz,10 ama adalet olmadan devlet de olmaz.

Devlet-Halk ilişkilerinin ve yönetilenlerin durumu, Osmanlı İmparatorluğu’nun olgunluk döneminin sonları sayılan 16. yüzyılda bile, adalet ve güvenlik kavramları açısından son derece olumsuz bir görünüm içindeydi. 16. yüzyılda özellikle Anadolu reayası (köylü, çiftçi), para darlığının ve üretim düşüklüğünün neden olduğu bir sefalet içindeydi. Yönetim bozukluğu ve güvensizlik ortamı açısından ise durum daha da acıklıydı. Merkez ya da taşra yöneticileri tarafından konan usulsüz ve keyfî vergiler, angaryalar, ehl-i örf denen yürütme hizmetlileri ya da devlet görevlilerinin (beylerbeyi, sancakbeyleri, subaşılar, kethüdalar, kapuağaları), zaman zaman halka arka çıkmalarına karşın, ehl-i şer denen adalet görevlilerinin soygunları ve suiistimalleri halkı eziyordu. Faizcilik, esnaflık, ortakçılık gibi ek işler de yapan yöneticiler (kapukulları) ile rüşvetsiz iş görmeyen adalet görevlilerinin yanısıra zaman zaman bunlarca da desteklenen eşkıya, tımarlı sipahi ve birtakım asî grupların (suhteler, sekban ve levendler, daha sonra celaliler, vb.) baskısına uğrayan reaya can, mal ve ırz (kadın, kız ve oğlan kaçırmaları) güvenliğinden yoksun durumdaydı. Merkez organları (padişah divanı) ile merkezden gönderilen yetkililer (eşkıya müfettişleri, vb.) ve taşra yöneticileri, eşkıyayı bastırma ya da suhte teftişi bahanesiyle halka topluca zulüm uygulamaktaydılar. Yerel egemen güçler (eşraf, ağa, bey, mütegallibe, tımar sahipleri, âyân vb.) de köylüyü zaman zaman kollayan, ama aslında ezen ve sömüren tabakalardı.11 Bir halk deyişi bunu şöyle ifade etmiştir:

Şalvarı şaltağ Osmanlı

Eğeri kaltağ Osmanlı

Ekende yoğ, biçende yoğ

Yiyende ortağ Osmanlı

17. yüzyılda yaşamış olan Koçi Bey, Sultan Murat’a sunulmuş “Risale”sinde, çöküntü nedenlerini Kanuni Sultan Süleyman dönemine kadar dayatır. Koçi Bey’e göre; padişahların Divan-ı Hümâyun’a bizzat katılıp devlet işleriyle ilgilenmeleri, herkesin engelsiz Sultan’ın huzuruna çıkıp derdini anlatabilmesi, asker-sivil devlet ileri gelenlerinin, özellikle şeyhülislam ve kadıların olur-olmaz nedenlerle görevlerinden alınamamaları, haklarında esaslı suçlama nedenleri yoksa mahkûm edilememeleri gibi olumlu ilkelerden, Kanuni devrinde uzaklaşılmaya başlanmıştır. Bunu daha sonraları, has, tımar ve zeametlerin, toprağı gerçekten işleyecek ve asker besleyecek olanlara değil, İstanbul ve saray çevresindeki asalaklara verilmesi, vergilerin artırılması, reayanın yoksullaştırılması, vergilerin alınabilmesi için baskı yöntemlerine başvurulması, adaletin yerini rüşvet ve zulmün alması gibi bozulmalar izler. Koçi Bey’den alınan aşağıdaki satırlar, zulmün artması ile Osmanlı devlet sisteminin çöküşü ve “hakkaniyet çemberi”nin kırılması arasındaki bağı berrak bir şekilde ortaya koymaktadır:

“Velhasıl, Osmanlı saltanatının şevket ve kudreti asker ile, askerin ayakta durması hazine iledir. Hazinenin geliri ise reaya iledir. Reayanın ayakta durması adalet iledir. Şimdi âlem harap, reaya perişan, hazine noksan üzere.... Kılıç erbabı bu halde...”12

Sistemin krizinin Devlet-Halk ilişkileri düzeyinde yarattığı keyfîlik ve despotizm tablosunun ulaştığı boyutları daha iyi görebilmek için bir başka kesit daha çıkarmak ilginç olacaktır: “Zulüm suçları” kavramı.

Osmanlı İmparatorluğu’nda 17. yüzyıldan itibaren merkezî devlet gücünün keyfîleşmesi ve taşra yöneticileri üzerindeki denetimin zayıflaması, halka yapılan zulmün daha da artmasına yol açmıştır. İltizam sistemine son verilmeyişi, kamu ücretlerinin yetersizliği, ekonomik ve tarımsal dağılma, devlet örgütünün yozlaşması, merkez denetiminin gevşemesi sonucu, Merkez’den uzaklaştıkça yöneticiler kendilerini daha da başlarına buyruk saymaya başlarlar. Bunlarla, âyân, voyvoda, mütesellim gibi yerel güç ve görevlilerin halk üzerindeki baskısı o kadar artar ki, sonuçta, kamu hizmetlilerinin reayaya karşı işledikleri suçlar “Zulüm suçları” adı altında geniş ve özel bir kategori bile oluşturacak derecede çoğalır. Halktan yasadışı maddî çıkar sağlamak, halka karşı zor kullanmak, eşkıya ile işbirliği yapmak bu kategorinin başta gelen suçlarıdır.13

Padişahlar bile bu kötü yönetimden ve zulümden yakınmaktadır. III. Selim bir hatt-ı hümâyununda şöyle der: “Kesret-i mezalimden (zulmün fazlalığından) âlem harab oldu. Reayada takat kalmamıştır. Kadılar ve naipler (kadı yardımcıları) ve voyvodalar ve âyânlar ve cizyedarların (cizye vergisi toplayıcıları) etmedikleri mezalim yok...”14 Daha sonraları II. Mahmut da, Diyarbekir valisinin yerinden uzaklaştırılması dolayısıyla Babıâli’ye gönderdiği İrade’sinde şöyle diyecektir: “Paşanın (Diyarbekir Valisi) def’iyle Anadolu’dan zulüm kalkmaz. Anadolu ahalisinin hali pek yamandır. Fakat bu halde iken Devlet-i Âlîyemiz beliyyeden (karışıklık) kurtulamaz. İşte, çekilen mihen ve meşakın bütün sebebi fukaranın feryat ve figanıdır... Fukaranın refah ve asayiş halleri hasıl olmadıkça, her bir maslahatın (işin) sarpa saracağı zahir ve aşikârdır. İşin sebeb-i hakikisi mezalimden neşet ediyor” (doğuyor).15

Adalet ve zulüm karşıtlığının canalıcı noktası yaşama hakkı ve ölüm cezaları’dır. Yaşama hakkı ve adalet duygusu, en azından, usulüne uygun bir şekilde yargılanmadan ölüm cezasına çarptırılmamayı gerektirir. Türk-İslam devlet teorisi siyasî idamlara “siyaseten katl” adını veriyordu. Siyaseten katl, İslam hükümdarının mutlak otoritesine dayanarak ülke yönetimi ve politika zorunlulukları nedeniyle verdiği en ağır cezadır. İşte bu kurum Osmanlı Kamu Hukukuna zamanla öylesine keyfileşip yozlaşarak yerleşmiştir ki, hükümdar, onun mutlak vekili olan sadrazam ve öbür yetkililer, uyrukların canı üzerinde kesin ve mutlak bir yetkiye sahip olmuşlardır. Bu durum 16. yüzyıldan Tanzimat’a kadar böyle sürecektir.16

Kişi dokunulmazlığı ve kişi güvenliği ile ilgili göstergeler de bu tablonun bir parçasıdır. Aslında klasik Osmanlı hukukunun, şeriatın da büyük ağırlığıyla bu alanlarda öngördüğü ve belli durumlarda da uyguladığı güvenceler vardı. İngiltere’deki Habeas Corpus’u hatırlatan bir kurum Osmanlı rejiminde de yer almıştı. Yargıç kararı olmadan bir kimseyi tutuklamak ya da evini aramak yasalara ve şer’-i şerif’e aykırıydı. Yargı yetkisi de her davaya bakmaya yetkili kadılar tarafından görülürdü. Duruşmaların açıklığı (aleniyet), tanık-gözlemcilerin varlığı, baskısız ve işkencesiz sorgulama, soy, cins ve mezhep ayrımı gözetmeksizin eşit yargılama, asıl önemlisi cezalandırmaya sadece mahkemenin yetkili olması gibi kurallar vardı. Yönetici tabakanın (Enderunlular, büyük yöneticiler) cezalandırılması ve idamı padişahın yetkisindeyken, tebaanın yargılama güvenceleri bu sistemle korunuyordu. Ancak 16. yüzyıldan beri süregelen ve yukarıda değinilen bozulma ve karışıklıklar ortamı içinde bu kurallara artık uyulmamaya başlanmıştı. Reaya için öngörülen cezalandırma kuralları bir yana bırakılmış, zulüm derecesine varan toplu cezalandırma usulleri genel-geçer hal almıştı. Öyle ki; padişah ve divanı bir yandan suçluların yasa gereğince ve ancak kadı tarafından cezalandırılmalarını sancakbeyleri ve kadılara tekrar tekrar bildirirken, öbür yandan düzenin sarsıldığını gördüklerinde bunlara, “ehl-i fesattan reaya hüviyeti olanları” hemen idam etmelerini buyurmakta duraksamıyorlardı. Böylece, “başta padişah olmak üzere devlet yönetimi yetkilileri, gerekli gördüklerinde devletin kurallarını ve hukuku bir yana atıp eşkıyaya karşı daha güçlü bir eşkıya yöntemi ile hareket etmekten geri kalmıyordu”. Keyfiliğin asıl kurbanıysa yine masum reaya kitlesiydi.17

Ancak, bütün bu baskı ve sömürünün sadece kaba bir zorlamadan ibaret olduğu da sanılmamalıdır. Düzeni koruma adına bu tür ilişkileri sürdürmenin, ideolojik ve politik yumuşatıcıları da vardır. Siyasal otorite ve iktidarı ellerinde tutanlar, servet ve egemenliklerini halk yığınlarına karşı haklı gösterebilecek ideolojik dayanaklar da üretiyorlardı. Ayrıcalıklı sınıfların çıkarlarını koruyan, halk kitlelerine başeğme duygusu aşılayan, tevazu ve kanaati bunlar için ve bunlara özgü erdem haline getiren bir ahlak anlayışı ve sistemi, egemen çıkarları ve yerleşik ahlak sistemini destekleyen dinsel vaatler ve yaptırımlar (müeyyideler); çalışmayı ve üretmeyi ağalık ve ululukla bağdaşmaz sayan egemen feodal zihniyet, vb. bu gibi payandalara örnektir.18

Dolayısıyla, “birey”in ya da “bireysel özgürlük” alanının gelişememesi yalnız devlet baskılarından dolayı değildi. Toplumun bazı kuruluşları da otoriter-hiyerarşik yapılarıyla insanın “birey” olabilmesini köstekleyici işlevler görmekteydi. Ulemanın başını çektiği iktidar kervanına karşı bir protesto eylemi olarak görünen tasavvuf ve tarikatlar, genellikle otorite ve geleneğin hizmetindeydi. Bunlar kişinin bir “rehber”e (pîr, şeyh, vb.) teslim olması, “ben” olmaktan çıkıp “biz”leşmesi, tevekkül ve kayıtsız şartsız başeğmeyi öğrenmesi gibi esaslara dayalıydı. Böylece kentte olsun (esnaf toplulukları) köyde olsun, tasavvuf ve tarikat odakları, otoriteye başeğme felsefesini tabana indiriyor, kaderci ve hiçbir şeyi sorgulamayan bir kitle yaratmaya aracılık ediyorlardı. Merkezî otorite ve iktidar da; pîrler ve şeyhler çevresinde örgütlenen tarikatlar, esnaf toplulukları, dinsel ve ekonomik nüfuzları olan taşra mütegallibesi gibi tabakalar eliyle Çevre’ye doğru dağılabiliyordu. Tarikat ahlakı, kentte ve köyde uysal bir tabaka ruhiyatı yaratıyor, kitlelerin feodal bağımlılığı içlerine sindirebilmelerini ve sorgulamamalarını sağlıyordu. Ayrıca, bu dinsel-mistik çevrelerin kendileri de birer iktidar merkezi durumundaydı. İlk zamanlarda İslamın karşı çıktığı ruhbanlık, tasavvufla birlikte başka isimler altında yeniden belirmiş, kişi ile Tanrısı arasında bir aracı tabaka oluşmuştu. Çoğunlukla tarikat ve toprak ağalığı karışımından oluşan bu tabakalar halk üzerinde bir “tahakküm odağı” durumundaydı.19

Sonuç olarak; gerileme dönemi Osmanlı devlet sistemindeki çözülmenin Devlet-Halk ilişkilerindeki izdüşümü, keyfî, baskıcı ve anarşik bir tablo biçiminde belirmektedir.20

Bu durumdan anayasal bir rejime geçebilmenin gerekli koşulları ise oluşmamıştır. İslam öncesi Türk devletlerinden beri süregelen siyasî iktidarın tek elde toplanması ilkesi, askerî ihtiyaçlar (fetih ya da toprakları elde tutma) nedeniyle daha da pekişmiş, İslam devlet anlayışının emrettiği “devletbaşkanına itaat” kuralı da sultanı ve onun devletini dokunulmaz, denetlenmez, “beşerî takdir”in üstünde bir kurum haline getirmiştir.

Anayasalı bir rejimin maddî temelleri de yok gibiydi. Batı’da kapitalizmin ve burjuvazilerin yükselişi bir siyasal iktidar mücadelesine de yol açmış bulunuyordu. Devlet iktidarının sınırlanması, insan hak ve özgürlükleri, parlamentolar, anayasaların doğumu bu sayede mümkün olabilmişti. Altyapıdaki köklü değişiklik, üstyapıda (hukuk, siyaset, vb.) da devrim demek oluyordu. İkinci bir kertede, üstyapıdaki değişim, altyapının (kapitalizm) daha da hızlı gelişimini sağlıyordu. Osmanlı’da ise bu altyapı oluşmuyor, sermaye birikimi ve kapitalizme geçiş gerçekleşmiyordu. Özellikle Türk ve Müslüman kesimlerde durum böyleydi. Dolayısıyla çağdaş ve demokratik düşünceler de yeşeremiyordu.21 Ekonomik ve sosyal yaşamdaki durgunluk, düşünsel ve siyasal canlanmayı da köstekliyordu. Kuşku yok ki, ekonomik ve maddî üretimin gelişmeyişinin bir nedeni de, hukukî güven ortamının bulunmayışındaydı.22 Can, mal ve mülk güvencelerinin olmadığı bir toplumda, ilk sermaye birikiminin gerçekleşmesi de mümkün değildir.

İşte, 19. yüzyıl Osmanlı yenilikçiliği böylesine kısır bir ortamdan kaynaklanacak, bunun ürettiği çelimsizlikleri bünyesinde taşıyacaktır.23

İKİNCİ BÖLÜM

Tanzimat’a Hazırlık Dönemi

Bu dönem III. Selim reformlarıyla başlar, Sened-i İttifak köprüsünden geçer, II. Mahmut’un yenilik hareketleriyle sürer.

I. III. Selim Yenilikçiliği

Osmanlı Devleti’nde ilk ciddî reform girişimi III. Selim’in saltanatına (1789-1807) rastlar. Devlet çarkı esaslı bir şekilde gözden geçirilmiş, birtakım düzeltmeler de yapılmıştır.

A. YENİLİKLERİN ORTAYA ÇIKIŞI

III. Selim dönemi, yukarıda anlatılan bozukluklara karşı değişik kaynaklardan gelen tepkilerle doludur. Bunların ayaklanmalara kadar vardığı da olmuştur. Dağlı eşkıyası hareketi, Ahmet Cezzar Paşa olayı, Mısır beylerinin başkaldırışı, Arabistan’da Vehabîlik hareketi, Sırp reayasının ayaklanması, Akdeniz Rum korsanlarının hareketi gibi... Âyân ve derebeyleri, kimi zaman eşkıya, bazen de başıbozukluktan bunalan “ehl-i ırz” (“halk”) bu hareketlerin başını çekmekteydi. Çoğu defa da bütün bu unsurlar birarada bulunmaktadır. 1804’ten sonra ise Türk ve Müslüman olmayan halkların ulusal amaçlı başkaldırdıkları görülecektir. Önce “Dayı”ların zulmüne karşı, sonra da Osmanlı Devleti’ne karşı ayaklanan Sırp reayanın hareketi buna örnektir. Akdeniz Rum korsanlarının eylemini de bunlara katarsak, bu kalkışmaların 19. yüzyılın ilerki dönemlerinde ortaya çıkacak olan ulusçu ve ayrılıkçı mücadelelerin ön hazırlığı niteliğinde oldukları anlaşılır.1 Bu hareketler yalnız sosyal kökenleri bakımından değil, dile getirdikleri talepler ve savundukları düşünceler bakımından da çeşitlilik göstermektedir. İmparatorluk içinde kalıp daha adaletli bir düzen isteğinden, özerklik ve hattâ bağımsızlık taleplerine kadar uzanan geniş bir tepkiler yelpazesi, yaklaşan fırtınalı ortamın da habercisidir. Bu koşullarda, aslında kendileri de sömürücü ve ezici bir tabaka olan âyânların bile zaman zaman reayanın taleplerine sahip çıktıkları görülmüştür. İlerde Sened-i İttifak’tan söz ederken buna değineceğiz.

III. Selim, bu kargaşa ortamından ancak reformlar yoluyla çıkılabileceğine inanmaktadır. Bazı yazarlara göre Sultan’ın yenilikçi eğilimleri yetişme yıllarına ve babası III. Mustafa’yı örnek almasına dayanır.2 Daha veliaht iken Fransa Kralı 16. Louis ile yazışmış, onun devlet yönetimiyle ilgili görüşlerini almıştır.3 Tahta geçtikten sonra da Ebu Bekir Ratip Efendi’yi Avrupa kurumlarını tanıması ve kendisine bu konuda bilgi aktarması için Avusturya’ya gönderecektir. Bu özel elçi 1792’de yazdığı ayrıntılı raporda, padişaha, Avrupa ülkelerinin askerî, idarî ve siyasî yapılarını ve oradaki yeni düşünceleri anlatmaktadır. III. Selim’in bir başka bilgi ve haber kaynağı da, daha sonraları Osmanlı tarihi üzerine yazacağı kitapla ün kazanacak olan Avusturyalı tarihçi Hammer’dir.4 Bunlara oldukça ters düşen bir görüşe göre ise III. Selim, tahta geçtiği günlerde idealist fakat tecrübesizdir. Genç padişahın kafasında henüz babası III. Mustafa ve amcası I. Abdülhamit’te olduğu kadar bile reform düşüncesi yoktur. Ancak 1792 Rusya yenilgisinden sonradır ki, yenilik düşüncesi onda uyanır ve Nizam-ı Cedîd dönemi böylece başlar.5

III. Selim’in reform tasarılarını hazırlarken başvurduğu yöntemin özelliği, devrin ileri gelen kişilerinden (hattâ yabancılardan) “lâyihalar” (raporlar) istemesidir. E. Z. Karal’a göre, Osmanlı toplumunda yenilikçiliğin özel güçlükleri ve önceki padişahların (özellikle III. Mustafa) uğradıkları başarısızlıklar III. Selim’i, ıslahat hareketlerini bir tek kişinin değil, devletin malı yapmak düşüncesine yöneltmişti; lâyihalar yöntemi de bunun sonucuydu. 1791’de kendisine gönderilen 22 lâyiha, yenilikçi padişahın reform dağarcığını oluşturmasına yarar. Yusuf Akçura, Osmanlı İmparatorluğu’nun Dağılma Devri adlı eserinde bu lâyihaları, Fransız Devrimi tarihindeki “Dilek Defterleri”ne (Cahiers de doléances) benzetir.6 Akçura’nın da katılmasıyla hazırlanmış olan eski bir Tarih kitabında da aynı fikre rastlıyoruz.7 Lewis ise, bu benzerliği rastlantısal buluyor.8

Lâyihalara başvurma yöntemi, geleneksel bir Osmanlı devlet usulü olan “meşveret”in (danışma) çerçevesinin yabancılara bile açılacak derecede genişletilip canlandırılmasını göstermesi bakımından dikkat çekicidir. Bir başka ilginç nokta, bu geleneksel yöntemden bu defa artık Batılı düşüncelerin içeriye akışını sağlayıcı yönde yararlanılmış olmasıdır. Gerçekten de, Avrupa’dan esinlenerek yenilikler yapma, III. Selim’in reform anlayışının ayırt edici özelliğidir. O kadar ki, daha sonraları yalnız askerî reformu anmak için kullanılan “Nizam-ı Cedîd” deyimi bile, ilk başlarda çok daha geniş bir anlamda kullanılmıştır. Bu kapsamıyla Nizam-ı Cedîd, III. Selim’in, “yeniçerileri kaldırmak, ulemanın nüfuzunu kırmak, Osmanlı Devleti’ni Avrupa’nın bilim, sanat, tarım, ticaret ve uygarlıkta yaptığı ilerlemelere ortak kılmak için giriştiği yenilik hareketlerinin bütünüdür”. Bu terim ilk defa olarak padişahla sadrazamı arasındaki bir yazışmada, Fransız Devrimi kastedilerek “Yeni Düzen” anlamında kullanılmıştı. Sonradan, içerde girişilecek olan yenilik hareketlerine bu adın takılması, Batı’nın ve özellikle Fransızların etkisini göstermek bakımından anlamlıdır.9 Ama benzerlik burada durmaktadır. III. Selim’in yenilikçiliği, devlet sisteminin temellerine dokunmadan onda düzeltmeler yapmaktan ibarettir. Bunun ötesinde ne padişah ne de dönemin ileri gelenleri Fransız Devrimi’nin demokratik ilkelerini kavramak ya da benimsemek durumundadırlar; anlayabildikleri ölçüde de bunlara karşıdırlar.10

Ayrıca, özgürlük ve eşitlik ilkelerini getiren Fransız Devrimi’nin, bu esaslarının çeşitli milliyetlerce benimsenmesi halinde, çokuluslu Osmanlı İmparatorluğu için “yıkıcı” sonuçlar doğurması olasılığı da yüksektir. Bu ilkeler zaten önce bu milliyetlerce benimsenecek, Türk-Müslüman “intelligentsia”nın bunlardan etkilenmeleri 19. yüzyılın ikinci yarısını bulacaktır. Devrimin getirdiği “tehlikeler”den biri de, özünde yatan laiklik ilkesidir, din-devlet ayrılığı anlayışıdır. İstanbul yönetici çevrelerini cumhuriyet fikrinden de daha fazla tedirgin eden yenilik buydu.11

B. REFORMLAR VE UYGULAMA

III. Selim dönemindeki başlıca kazanım, meşveret usulü’nün yeniden canlandırılıp kurumsallaştırılmasıdır. Böylece kararlar, devlet ilerigelenlerinin katıldığı ve padişahın başkanlık ettiği toplantılarda oluşturulmaktadır. Burada düşünceler serbestçe ileri sürülebilmekte, sorunlar enikonu tartışılabilmektedir. Hattâ Padişah, toplantıya katılanların fikirlerini serbestçe savunabilmeleri için onlara destek olmakta, Hatt-ı Hümâyunlarında da bu konuda güvence vermektedir. Bu dönemde oluşturulan bu kurulun adı Meclis-i Meşveret idi.

Bu yenilik, karar almayı kişisellikten çıkardığı, danışma işini az çok kurumsallaştırdığı için ileri bir adımdı. Hattâ Kubalı, bunu padişahın mutlak egemenliğini kendi eliyle ve fiilen sınırlaması yönünde bir davranış saymakta, “Meşrutiyet rejiminin kurulmasını hazırlayan bir hareket” olarak değerlendirmektedir.12

III. Selim, siyasî, idarî, adlî, askerî, diplomatik vb. alanlarda birtakım ıslahat kararlarına ihtiyaç olduğunu görerek, bu kurulun gündemini sürekli bunlarla dolu tuttu. Sonuçta ortaya çıkan reform kararlarının başlıcaları şunlardır: Âyânların eskiden olduğu gibi yine seçimle işbaşına gelmeleri, bunların seçimine valilerin hiçbir şekilde karışmaması; şehir kethüdasının (yöneticisi) da halk tarafından seçilmesi ve kadıların buna karışamaması; kadı ve naiplerin (yardımcıları) usulsüz işlemlerine son verilmesi; halktan alınan resimlerin (vergi) sınırlanması vb. Askerî alandaki yenilik ise, Nizam-ı Cedîd ordusunun kurulmasıydı. Diplomatik planda da, belli başlı Batı başkentlerine ilk defa sürekli temsilciler gönderildiğini görüyoruz. Ne var ki, devlet kadrolarının çürümüşlüğü başta olmak üzere pek çok engel, bu kararların hayata geçirilmesine olanak verdirmedi. Alınan önlemleri bütünlemek için çıkarılan ve amacı toprak rejimini yeniden düzenlemek olan tımar ve zeamet kanunnamesi de aynı akıbete uğradı.13

Buna karşılık askerî ve diplomatik alandaki atılımlar, ilerki dönemlerin siyasal ve anayasal hareketlerini de besleyecek önemli sonuçlar doğurdu. Batı tipi bir ordu kurma yoluna gidilmesi ve bu amaçla Fransız öğretmen, uzman ve yöntemlerinden yararlanılması, Osmanlı ülkesinde ilk defa olarak Batı’ya dönük bir asker aydın tipinin doğmasına yol açıyordu. Yabancı ülkelerle sürekli diplomatik temasların kurulması ve bu ülkelere genç kadroların gönderilmesi de, Batı düşüncesinin tanınmasına zemin hazırladı. Böylece, asker aydınlara paralel olarak, Batı’ya dönük bir sivil aydın tipi de oluşmaya başladı. Bu gelişimle birlikte, o zamana kadar Batı’yla olan ilişkilerin vazgeçilmez aracısı olan azınlık milliyetlere mensup aydınlar, tekelci ve ayrıcalıklı konumlarını yitirmeye başladı. Zaten bir süre sonra bunların bazıları, Batı’nın liberal ve reformist düşüncelerini Osmanlı Devleti çerçevesinde ve bu devletin düzeltilmesi amacıyla değil de, kendi milliyetlerinin bağımsızlık hareketleri için kullanmaya koyuldular. Bu durum, Batı’ya dönük asker-sivil yeni Türk aydınlarının Tanzimat ve Meşrutiyet gelişmelerinde başrolü oynamalarını mümkün kılacaktır.14

Böylece, eskinin ulema ocağının yerini alacak yeni bir aydın tipinin III. Selim döneminde doğmaya başladığı söylenebilir.

Bu, Lâle Devri’yle başlayan “çağdaşlaşma”nın III. Selim zamanında kısa vadeli ilk sonuçlarını da vermesi demek oluyordu.15 Kuralsal ve kurumsal katkıları bakımından cılız görünen bu dönem, sosyal-siyasal alanda en önemli ürününü bu yolla vermiş sayılabilir.

C. TEPKİLER

III. Selim yeniliklerinin can damarı olan askerî ıslahat, yani yeniçeri ve öbür asker ocaklarının yeniden düzenlenmesi girişimi, başta bu Ocaklılar olmak üzere pek çok kesimi, özellikle İstanbul yüksek ve orta tabakalarını ve taşradaki âyân ve voyvodaları tedirgin ediyordu. Düzen ve denetimden uzak bir yaşam sürmeye alışmış Ocaklıların yeniden asıl görevleri olan askerliğe döndürülmeleri ve disipline sokulmaları, elbette bunların hoşuna gidecek değildi. Bunu anlamak zor olmuyor. Ama askerî reformdan rahatı kaçanlar arasında yüksek memurlar (devlet ricali) ve özellikle ulema da vardı. Yeniçerilerin ve öbür Ocaklıların aylık (maaş) defterlerindeki sayıları gerçekte olduklarından daha kabarık gösterildiğinden, bunların ulûfe senetleri de sanki bir şirketin pay senetleri gibi piyasada alınıp satılan “kıymetli evrak” haline gelmişti. Devlet ilerigelenlerinin, ulemanın ve İstanbul halkının bir bölümü bunların geliriyle geçinirdi. Asker ocaklarının yeniden düzenlenmesi bu gibi suiistimallere son vereceğinden, bu “iratçılar” (rantiye) takımını zarara uğratacaktı. Nizam-ı Cedîd askerinin araç ve gereçlerinin bir bölümü dışarıdan alındığından, eski askere bunları sağlayan esnafın da (ki bunların da bir kısmı yine yeniçeriydi ya da kayıtlarda öyle görünüyorlardı) kârları azalacaktı. Ulûfe alışverişi sayesinde doğan spekülatif kârların tadını alan tefeciler de bu önlemlerden hoşnut değillerdi. Bütün bu muhalefet cephesine, İlmiye’nin her türlü yeniliğe karşı çıkan kesimini de katmak gerekir. Taşraya gelince, burada da muhalefetin başını âyân ve voyvoda denen, hükümet memurluğundan azma ya da yerinde türemiş “feodal beyler” çekecektir. Çünkü, Osmanlı ordusuna yeniden çekidüzen verilip merkezî hükümetin güçlenmesi durumunda taşrada da reformlara girişileceğinden, bu türedi beylerin keyfî ve zalimce davranışlarının önüne geçilecekti. İşte, temeli ekonomik ve idarî olan bu etkenler birtakım fikrî ve manevî gerekçelerle örtülerek Nizam-ı Cedîd yenilikçiliğinin karşısına çıkıldı.16

Öte yandan, yeniliklerin esin kaynağı olarak bilinen Fransa’nın Osmanlı egemenliğindeki Mısır’a saldırması ve bunun sonucu olarak bu devletle diplomatik ilişkilerin kesilip savaş durumuna geçilmesi de (1798), içteki reform karşıtlarını güçlendirmiş, reformcuları ise İngiliz ve Fransız yanlısı klikler halinde parçalamış bulunuyordu.17

Bu gelişmeler III. Selim yenilikçiliğinin sonunu hazırladı. Geniş muhalefet cephesinin direnişi ve saldırısı Kabakçı Mustafa ayaklanmasıyla noktalandı. Kalkışma kısa zamanda bütün asker ocaklarını sardı, İstanbul’un tutucu toplum katlarından destek bulup şeyhülislam fetvasıyla “meşruluk” kazandı. III. Selim tahttan indirilip yerine IV. Mustafa geçirildi (1807). Nizam-ı Cedîd kaldırıldı. Islahat yanlıları öldürüldü ya da dağıtıldı (1808).

D. DEĞERLENDİRMELER

Cumhuriyet dönemi tarihçilerinin ve kamu hukuku uzmanlarının büyük bir bölümü bu dönemi esas olarak “olumlu” bir başlangıç saymaktalar. Dayandıkları başlıca gerekçe, “Batılılaşma” ve “hukuk düzeni”ne gidişin bu aşamada başlamış olması şeklinde özetlenebilir. Bu yorum çizgisi, III. Selim’in tahttan indirilmesine yol açan Kabakçı Mustafa olayını da “gerici” bir eylem olarak nitelendirmektedir. Özellikle E. Z. Karal, R. G. Okandan ve H. N. Kubalı bu görüştedir. Kabakçı ayaklanmasının bu açıdan değerlendirilişi konusunda, Cumhuriyet tarih öğretiminin önemli yapıtı Tarih III’teki şu satırlar da ilginçtir: “Kabakçıoğlu’nun ayaklanmasında, halkı en çok kışkırtan ulema sınıfı idi; ayaklanmayı, şeyhülislam ile sadrazam kaymakamı idare etti. Yenilik aleyhindeki hareket, Patrona Halil İhtilâli gibi bir halk ayaklanması sayılamaz. Bu hareket, eski teşkilatın bozulmasından zarar görecek olan ocaklıların, bir kısım devlet adamlarının ve ulûfe yiyenlerin dini siyasete alet ederek vücuda getirdikleri bir ulema ve yeniçeri gericiliği niteliğindedir.”18

Buna karşılık bazı yazarların gözünde bu dönem yenilikçiliği, başlama noktası olarak halkı değil, devleti esas alır; Türk halk çoğunluğunu ezen Osmanlı devlet düzeninin korunmasını amaçlar. Dönemin bir özelliği de “Batı kopyacılığı”dır. Lüks tüketimin artması, halka konan yeni vergiler, Lâle Devri’ni andıran sefahat, sömürü ve yolsuzluklar halkın gözünde “Batılılaşma”yla eş anlam kazanır. Dolayısıyla Kabakçı Mustafa hareketi bir “gericilik” olayı değil, “halkın tepkisi”ni gösteren, “saygıyla karşılanacak bir davranış”tır. Ne var ki bu başkaldırma daha sonra âyân ve ulema tarafından “amacından saptırılmış” ve bir “halk eylemi olma niteliğini de tümüyle yitirmiş”tir.19

II. Sened-i İttifak (Sİ)

Osmanlı Devleti 19. yüzyıla, İ. Ortaylı’nın deyimiyle “İmparatorluğun en uzun yüzyılı”na20 hızlı bir giriş yaptı. Yenilikçi Padişah III. Selim’in ıslahat hareketi başarısızlığa uğramıştı. Onun tahttan indirilmesi (29 Mayıs 1807), Nizam-ı Cedîd’in ve yenilik yanlılarının dağıtılması, tutucuların yeniden iktidara gelmesi gibi olaylar hızla birbirini izledi. Ancak bu gelişmeler de karşıtlarını yaratmakta gecikmeyecekti. Yenilik yanlısı Rusçuk Âyânı Alemdar (Bayraktar) Mustafa Paşa, İstanbul’dan ve dağıtılan ordudan kaçıp gelen yenilik önderlerinden altı kişinin (Rusçuk Yârânı) kendisine katılmasıyla bir direniş odağı oluşturdu. Bunlar, yenileşme çabalarının devamını sağlamak ve III. Selim’i yeniden tahta çıkarmak için eyleme geçtiler. Edirne’deki Rumeli Ordusu’yla İstanbul’a gelen Alemdar ve arkadaşları duruma elkoyup III. Selim’e karşı ayaklananları ve bunları destekleyen bir kısım ulemayı sindirdiler. Nihayet Alemdar, Babıâli’yi basarak sadrazamlık mührünü eline geçirdi. Ancak, bu arada III. Selim’in öldürülmesi üzerine, IV. Mustafa’nın hal’ edilerek yerine II. Mahmut’un tahta çıkarılmasından başka çare kalmayacaktı (28 Temmuz 1808). Ulema, devlet ilerigelenleri ve yeniçeri ocağı da durumu onayladılar. Bundan sonra, II. Mahmut tarafından sadrazam seçilen Alemdar ile onun destekleyicileri olan Rusçuk yârânı, bir süre için Merkez’deki asıl siyasî güç odağı haline geldiler.21

Bu gelişmelerin Osmanlı-Türk anayasa hukuku açısından ilk önemli ürünü, Sened-i İttifak (Sİ) adlı belgenin ortaya çıkmasıdır.

A. HAZIRLANIŞI

İçinde bulunulan dönemde İmparatorluğun Taşra’sı, âyânlar ve hanedanlar arasında fiilen paylaşılmış durumdaydı. Merkez’deki yeni iktidarın, yani Mustafa Paşa ve Rusçuk yârânının başkenti düzene koymuş olmalarına karşın, ülkede asayişin ve merkezî birliğin sağlanması sorunu gündemdeydi. Merkez’e hâkim olan, yenilik hareketlerine (özellikle askerî alanda) devam etmek isteyen ve bu amaçla da merkezî birlik ve otoriteyi kurmaya çalışan bu güçler, Merkez ile Çevre (Taşra güçleri) arasında bir uzlaşma yolunu aramaya çalıştılar. Nesnel ve öznel koşullar onları şiddet kullanmaya değil, anlaşma ve uzlaşmaya itiyordu. Bir kere, Merkez’den uzak bölgelerde kendileri zayıf, yerel unsurlar ise (âyânlar, hanedanlar, vb.) güçlüydüler. Ayrıca, Alemdar Paşa’nın kendisi de eski bir âyândı, benzerlerine söz geçirebilme olanağına sahipti; şu ya da bu ölçüde taşra güçlerinin de çıkarlarını kollamak durumundaydı. Bu nedenlerle Alemdar, ülkede merkezî birlik ve otoriteyi kurmak, muhtemelen reformlara yeniden başlayabilmek için âyân ve hanedanları itaat altına almak, bunun karşılığında da bunlara birtakım güvenceler vermek amacıyla, “hükümetin tayin ettiği âyânlarla mukavele yapmaya” karar verdi.22

Nüfuzlu ve kendinden emin Alemdar, basit kâğıt parçalarıyla yaptığı bir çağrıyla âyânları ve hanedan temsilcilerini İstanbul’da bir toplantıya davet etti. Alemdar’ın rakibi durumundaki Bulgar âyânları ile Kavalalı Mehmet Ali Paşa çağrıya uymadılar. Anadolu’nun ve Arap illerinin uzak bölgelerindekiler de İstanbul’a gelmediler. Arnavutluk ve Kuzey Yunanistan’ın nüfuzlu âyânı Tepedelenli Ali Paşa ise bir temsilci göndermekle yetindi. Toplantıya katılan âyânlar beraberlerinde küçük birer ordu getirmeyi de ihmal etmediler.23

Âyânların toplantıya katılma oranı ve sayısı, bir “sözleşme” olarak nitelenen ve bir toplantıdan doğacak olan Sİ’nin ne derece temsilî değer taşıdığı sorusuyla ilgilidir. Ne var ki, gerek o dönemin gerekse günümüzün tarih yazarlarında bu konuda bir netliğe ve görüş birliğine rastlanmıyor. Yukarıda sayılan örneklerden de anlaşıldığı gibi, Anadolu ve Rumeli’nin bütün âyânlarının bu toplantıya katıldıklarını ileri süren Arapyan Efendi’nin iddiası herhalde gerçeğe uymamaktadır. Asım, Şanizade ve Cevdet Paşa tarihlerinde de gelen âyânların hepsi sayılmamış, sadece yedi isim verilmiştir. İ. H. Danişment’e göre bunların sayısı 7’den fazla olmalıdır.24 B. Lewis’e göre ise çağrılı âyânların üçte ikisi toplantıya gelmişlerdir.25

29 Eylül 1808’de Kâğıthane köşkünde yapılan bu toplantıya (Meşveret-i Amme) âyânlardan daha fazla sayıdaki Merkez temsilcileri katıldılar (devlet ilerigelenleri, valiler, ulema, vb.). Alemdar, Meşveret-i Amme’yi bir söylevle açtı. Bunda ağırlık, yeniçeriliğin geriliğine ve yeniden düzenlenmesi gereğine verilmişti. Bu da, sadrazamın esas niyetinin ıslahat hareketlerine ve özellikle askerî reformlara yeniden el atmak olduğunu ortaya koymaktadır. Bundan sonra, siyasal birlik (“yek cihet olma”) gereğini vurgulayan Alemdar, birtakım dilek ve önerilerde bulunarak, Ahmet Cevdet Paşa’nın deyimiyle “gayet samimi olarak” başladığı bu konuşmasına son verdi.26

Alemdar’ın önerileri ve ortaya attığı konular oturuma katılanlar arasında tartışıldıktan sonra “meşveret” son buldu. Varılan ortak sonuçlar “Sened-i İttifak” adı verilen bir protokolle saptandı ve imzalanıp mühürlendi (7 Ekim 1808). Toplantıya katılan âyân ve hanedan temsilcilerinden ise sadece dördü Sened’e mührünü bastı.27 Öbür âyânlar, bağımsızlıklarının sınırlanacağını hissedince askerlerini alıp memleketlerine dönmüşlerdi.28

Şu var ki, çekingen ve isteksiz davranan yalnız âyân değildi. Saltanat haklarının tehlikeye girdiğini düşünen II. Mahmut da Sened’i onaylamakta duraksama geçirdi. Ancak, Enderun ileri gelenlerinden Ömer Ağa’nın, “Bu senet sizin istiklâl-i saltanatınıza dokunur. Lâkin reddi dahi kâbil değildir. Şimdilik çaresiz tasdik olunup sonra bunun fesih ve ilgası çaresine bakılmalıdır” şeklindeki önerisine uyarak metne tuğrasını bastı; bir Hatt-ı Hümâyun ile Sİ’yi onayladı.29 İçinde bulunulan koşullar Sultan’a daha geniş bir manevra alanı bırakmıyordu; Alemdar ve siyaseti ağır basmıştı.

B. GETİRDİKLERİ

Sİ’nin başlangıç bölümünde belgenin ortaya çıkış nedeni, devlet ilerigelenleri ile “memâlik hanedanları” arasındaki ayrılık ve çatışmanın devleti yıkım noktasına getirmesi olarak açıklanmıştır. Amaç da, bu durumdan kurtulmak için yeniden birlik oluşturulmasıdır.

Sİ’nin âyân ağzından çıkmışçasına kaleme alınan metni yedi “Şart”tan ve bir “Zeyl”den (ek) oluşuyor.

1. Padişahın kişiliği ve otoritesi devletin temeli olup taahhüt ve güvencemiz altındadır. Ona karşı vezirler, ulema, devlet ilerigelenleri, (yerel) hanedanlar ve asker ocakları sözlü ya da eylemli, açık ya da gizli bir ihanet ya da itaatsizlikte bulunurlarsa, buna yeltenenleri hep birlikte cezalandıracağız. Bu karara uymayanları da yola getireceğiz. Hayatta oldukça kendimiz, daha sonrası için de evlatlarımız ve hanedanlarımız adına, saltanatın korunması ve “fesat ve ihanet”ten uzak tutulması sorumluluğunu üstleniriz.

2. Kendimizin ve hanedanlarımızın yaşaması devletin yaşamasına ve güçlenmesine bağlı olduğundan, toplanacak asker de devlet askeri olarak yazılacaktır. Ocaklar buna karşı gelirlerse, elbirliğiyle bunların cezalandırılmasına çalışacağız.

3. Hazine ve devlet gelirlerinin toplanması ve korunmasına, padişah buyruklarının yerine getirilmesine çalışmaya, buna karşı gelenleri birlikte cezalandırmaya söz veririz.

4. Öteden beri padişah buyruk ve yasaklarının onun mutlak vekili olan sadrazamdan çıkması nasıl kanun idiyse, bundan böyle de öyle olacak, her iş ona sunulup onun izni alındıktan sonra hareket edilecektir. Buna karşı gelenlerden hepimiz davacı olacağız. Ama sadaret makamı da yasadışı ve devleti zarara sokacak işlere kalkışır ya da mutlak yetkisini kötüye kullanıp keyfî hareketlerde bulunursa, bunun önlenmesine de elbirliğiyle çalışacağız.

5. Padişah ve devlet otoritesinin korunmasına nasıl kefil olduysak, hanedanların devlete, merkezdeki devlet adamlarının da birbirlerine güven duymaları en büyük şarttır. Bu, birlik içinde birbirimize kefil olmamızla sağlanabilir. Şöyle ki, hanedanlardan birine bir suçu olmaksızın devlet ya da taşra vezirlerinden (valiler) bir saldırı gelirse, hepimiz elbirliğiyle bunu önlemeye bakacağız. Hanedan temsilcilerinin ve bunlar ölünce de hanedanların korunmasını vekiller taahhüt edecek, hanedanlar da kendi yönetimleri altındaki âyân ve ilerigelenleri koruyacaklardır. Hiçbir hanedan kendisine verilen toprakların dışına el atmayacaktır. Aksine davranışlar birlikte önlenecektir. Bütün hanedan ve âyânlar, karışıklık ve ayrılık yaratanları, reayaya zulüm yapanları ve şeriat buyruklarının yerine getirilmesine karşı koyanları cezalandıracaklardır. Hanedanlar vekillere, ulemaya ve büyük-küçük devlet memurlarına haksız işlem yapılmamasına kefil olurlar. Birinin suçu varsa, soruşturma yapıldıktan sonra sadaret makamı suçuna göre onun cezasını vermelidir.

6. Başkentteki asker ocakları ayaklanırsa, bütün hanedanlar izin ve çağrı almadan gelerek o ocağı dağıtacaklardır. Bu işe kalkışanlar sıradan kişilerse, bunların soruşturma sonucu idam edilmelerini âyân taahhüt eder.

7. Yoksulların ve reayanın korunması esas olduğundan, âyân kendi yönetimindeki yerlerin asayişine ve vergilerin ezici olmamasına dikkat edecektir. Bunun için vükelâ ile hanedanlar arasındaki görüşmeler sonunda haksız vergiler kaldırılacaktır. Hanedanlar birbirlerinin davranışlarını gözetleyecekler, zulüm yapanları devlete bildireceklerdir... İşbu yedi şarta görüşmeler sonunda karar verilip aksine hareket edilmeyeceğine dair yemin edilmiş, yeminlerin belgelenip saklanması için de bu Sened yazılmıştır...30

Sİ metninin “şart”larında yer alan başlıca esaslar bunlardır. Senedin sonundaki Ek’te (Zeyl), şartların zamanla değiştirilmesini önlemek için, bundan sonra sadrazam ve şeyhülislam olacakların bu makamlara geçer geçmez bu Sened’i imzalayıp harfi harfine uygulamaları kararlaştırılmıştır. Sened’in bir sureti Beylikçi kaleminde, bir sureti de padişahta bulunacak, gereken kişilere de birer suret verilecektir. Bizzat padişah, bu şartların sürekli ve aralıksız olarak uygulanmasına gözcülük (nezaret) edecektir.

Sİ’ye yansıyan toplumsal ve siyasal çelişkiler nelerdir? Bu belgenin sosyo-politik haritası ve bundan sızan hukukî değişmeler nasıl okunabilir?

Sİ’deki “şart”ların özü, ocakların uslandırılması, âyânın Merkez’e (padişah ve sadrazama) sadakat sözü, Merkez’in de âyâna güvence vermesidir. Böylece, Merkez/Çevre ya da Merkez/Taşra çatışması renkleri taşıyan bu kutuplaşmadan Merkez’in ve Çevre’nin ayrı ayrı sağladıkları yararlar, açılması gereken ilk iki pakettir. Üçüncü nokta, söz konusu çelişkiden sızan ve genel olarak toplumun çeşitli kesimlerini ilgilendiren yenilik ya da kazanımlardır. Dördüncü ve sonuncu kalem, Sİ’nin işlerliğini sağlayacak güvence ve yaptırımlar konusudur.

Merkez’in sağladığı avantajlar; padişahın ve devletin otoritesine herkesin başeğmesi (Şart 1), sadrazama itaat (Şart 4), malî ve vergisel buyruklara uyma (Şart 3), yeniçeri ocağının padişaha itaati (Şart 1, 2, ve 6), âyânın kendi toprakları dışına el atmaması (Şart 5) diye özetlenebilir.

Âyânın kazanımları; sadrazamın keyfî eylemlerinin önlenmesi (Şart 4), suçsuz yerel hanedanlara haksızlık edilmemesi, bunların sürekliliğinin korunması ve kendi yönetimleri altındaki hanedanları koruma haklarının tanınmasıdır (Şart 5). Büyük âyânların yönetim ve etki alanlarının korunması, hanedan haklarının babadan oğula geçmesinin kabul edilmesi ve bunların kendilerine bağlı küçük âyânlar üzerindeki egemenliklerinin onaylanması, fiilî feodal statülere süreklilik ve hukukîlik kazandırmak demekti.31

Genel kazanımlar; yönetici “kullar”, yoksullar ve reaya ile ilgili güvencelerdir. Bunlar; yine sadrazamın keyfî eylemlerinin yasaklanması (Şart 4), yoksulların ve reayanın korunması, vergilerin haksız ve ezici olmaması (Şart 7), reayaya zulmün yasaklanması (Şart 5 ve 7), suç işlenmesi durumunda soruşturma yapılmadan ceza verilmemesi, cezaların suça göre sadrazam tarafından verilmesi (Şart 5), ayaklanan kişilerin de soruşturma yapılmadan idam edilmemesi (Şart 6) gibi noktalarda belirir. Sİ’de, devlet yönetimine verilmek istenen yön açısından da konumuzu ilgilendiren bir nokta vardır. Padişahın bütün buyruk ve yasaklarının sadrazamdan geçmesi kuralının pekiştirilmesi (Şart 4), bu makama özel bir yer verildiğini göstermektedir.32 Her yeni sadrazamın Sened’deki yeminle bağlı olması ise, Şart 4’te her ne kadar sadrazamdan yine “padişahın mutlak vekili” (Makamı Vekâleti Mutlaka) diye söz edilmişse de, Onu eskiden olduğu gibi sadece padişahın mutlak vekili olmaktan çıkarıyor,33 Sened’le bağlı bir konuma getiriyordu.

Buraya kadarki tablodan, pratikteki değerleri ya da gerçeklikleri ne olursa olsun, kazanımların dağılımı bakımından birtakım ara sonuçlar çıkartılabilir. Birincisi; kazanımlar sadece Merkez ile Taşra’yı değil, genel’i ve kamu’yu da ilgilendirmektedir. İkincisi; Merkez ile Taşra egemen güçlerinin kazınımları arasında bir eşitlik ve dengeden çok, Merkez’in daha kârlı çıkması söz konusudur. Üçüncüsü; genel kazanımların (yönetici kullar+yoksullar+reaya) gözden kaçırılmaması gereken önemidir: Keyfîliğin yasaklanması ya da kişi dokunulmazlığı, suçlarda ve cazalarda yasallık (kanunîlik) ilkesinin aranması vb.

Güvence ve yaptırımlar, Sİ’nin işlerliğiyle ilgili önemli bir konudur. Bunlar, manevî ve fiilî karakterde olmak üzere ikiye ayrılır.

Sİ’deki karşılıklı söz verme (taahhüt) ve bağlanmalar, yine karşılıklı yeminlerle pekiştirilmiştir. Dolayısıyla, güvence ve yaptırımlar ilk bakışta manevî, ahlakî ve dinîdir (Allah’a ve Peygamber’e yemin).

Padişah, mutlak hakları gözönünde bulundurarak yemin dışı bırakılmışsa da, sadaret makamı ile devlet ilerigelenlerinin verdikleri sözler ve ettikleri yemin, Onu da bağlamaktadır. Zeyl’deki ifadeler de bunu doğrular. II. Mahmut’un metni imzalamadaki duraksamaları, Ömer Ağa’nın sözleri de aynı yönde yorumlanmalıdır. Sonunda, padişahlık tuğrasının metne basılmasıyla kendini gösteren onay, padişahın da Sened’le bağlandığı anlamına gelir. Kaldı ki Sened’in bir suretinin kendisine verilmesi, uygulamadaki denetimini sağlamak içindi.34

Sİ, tarafları mânen bağlayan yemin dışında, fiilî ya da pratik güvence ve yaptırımlar da içermektedir. Bunlardan bazıları önleyici ve caydırıcı karakterdedir. Âyânın; vekillere, ulemaya, devlet memurlarına haksız işlem yapılmamasına kefil olması (Şart 5), sadrazamın keyfî eylemlerini (Şart 4) ve hanedanlara yönelen haksızlıkları elbirliğiyle önlemeye çalışması (Şart 5), zulüm yapanları devlete bildirmesi (Şart 7), hanedanların başka topraklara el atmalarına elbirliğiyle engel olması (Şart 5) gibi.

Birtakım güvence ve yaptırımlar ise daha aktif ve bastırıcı karakter taşır. Âyân; padişaha itaatsizliği (Şart 1), özellikle yeniçerilerin itaatsizliğini (Şart 2), malî ve vergisel buyruklara uymamayı (Şart 3), reayaya zulüm yapılmasını, şeriat buyruklarının yerine getirilmemesini ve bu gibi eylemlerin faillerini cezalandıracak, asker ocaklarında bir ayaklanma olursa izin almadan gelerek dağıtacaktır (Şart 6).

Görülüyor ki, güvence ve yaptırımların bir kısmı genel düzeni koruyucu, bir kısmı merkezin otoritesini, bir başka bölümü de bizzat âyânların çıkarlarını koruyucu niteliktedir. Yine bu güvence ve yaptırımlar, devlet aygıtı dışında, örgütlü olmasa bile (âyânlar kendi aralarında örgütlenmiş, kurumsal bir yapı oluşturmuş değillerdi) kolektif bir karakter taşımaktaydı.

C. UYGULAMA

Sİ’nin uygulanışına gelince; buna, “uygulanmayışı” demek daha doğru olur. Çünkü Sİ, Alemdar’ın ortadan kaldırılmasından sonra unutuldu ve hükümden düştü. Sİ’nin imzalanmasıyla Alemdar’ın bir ayaklanma sonucu ölümü arasından topu topu beş hafta geçmişti (7 Ekim 1808/15 Kasım 1808). Böylece Sİ’nin pratikteki etkisi ve önemi çok sınırlı kaldı.35 Bunun nedenleri üzerine çeşitli varsayımlar kurulabilir.

Bir kere, Sİ’deki esasların uygulanabilmesi büyük çapta, âyânın elbirliğiyle davranabilmesine bağlıydı. Zaten örgütlü ve kurumlu olmayan âyân ise birliğini koruyamadı ve merkezî hükümet, Alemdar’ın safdışı kalmasından sonra âyânın ilerigelenlerini birer birer ayıklayıp etkisizleştirdi.36

Ayrıca Sİ’de, uygulamayı ve verilen sözlerin tutulup tutulmadığını denetleyecek “özel bir örgüt” de öngörülmemişti.37 Bunun akla gelebilecek ideal şekli, temsilî değeri ve sürekliliği olan bir kurul, parlamento benzeri bir tartışma ve denetleme organı olabilirdi. Sİ, böyle bir denetim sistemi ve organı oluşturmadığı gibi, “isyan hakkı”nın meşruluk koşullarını da belirtmemişti. Bu yüzden de daha baştan “Ölü doğmuş bir belge”ydi.38

Sİ’nin her yeni sadrazam ve şeyhülislâm tarafından imzalanması usulü de, bu belgenin sürekliliğinin ve kalıcılığının ne kadar zayıf olduğunu göstermektir. Alemdar’dan sonra bu belgeyi yeniden ortaya çıkarıp imzalayan bir sadrazam olmamıştır.

D. DEĞERLENDİRMELER

Sİ sorunsalı ve değerlendirmeleri başlıca üç öbekte toplanabilir: Belgeyi doğuran sosyo-politik etkenler, belgenin hukukî niteliği ve tarihsel anlamı ya da katkısı.

1- Sİ Olayı

Meşveret-i Amme’yi ve Sİ’yi yaratan sosyo-politik çerçevenin değerlendirilmesinde, Merkez ve Çevre güçlerinin karşılıklı ağırlıklarının tartılması asıl kalkış noktası olmalıdır. Bu konuda, yazarlar arasında, ilk bakışta belki dikkati çekmeyen önemli yaklaşım farkları vardır. Sİ, hangi güçlerin eseriydi? Tartışma konusu budur.

Bir grup yazara göre Sİ, âyânların (taşra güçleri) Merkez’e dayatıp kabul ettirdikleri bir belgedir. İnalcık şöyle diyor: “Yeniçeri ocağının, aşağı tabaka halk ve ulemanın işbirliği”yle gerçekleştirdiği Kabakçı Hareketi’ne karşı, “taşra âyânını ve hanedanları temsil eden Alemdar Mustafa Paşa”nın müdahalesi, duruma elkoyması ve “diktatörlük devri”, siyasal bakımdan, “Taşrada hâkim âyânın, devletin karar verme yetkilerini fiilen ele geçirme mücadelesi şeklinde” yorumlanabilir. Sİ tarihsel açıdan, “büyük âyânın devlet iktidarını kontrol altına alma teşebbüsünü ifade eder.” Savaş ve ihtilâl ortamı içinde iktidarı ele alan âyânlar, padişahın mutlak otoritesi karşısında açıkça kendi durumlarını güvenceye bağlamak amacıyla bu belgeyi kabul ettirmişlerdir. “Yeniçeriler örneğini izleyen âyânlar Sultan’a, Sened-i İttifak adı verilen bir anlaşma belgesi imzalatmışlardır.”39 Alemdar’ı âyânların bir temsilcisi, onun iktidarını da âyânların iktidara tırmanışı olarak gören İnalcık’tan farklı olarak, daha çok Merkez’in bir adamı şeklinde değerlendiren Karal da, farklı bir noktadan hareket etmekle birlikte aynı sonuca ulaşır. Şöyle ki; âyânlarla başedecek durumda olmayan Bayraktar, “bu senedi mevcut şartların içinde realist bir düşüncenin neticesi olarak kabul etmiş”tir, dolayısıyla Sİ bir âyân dayatmasıdır.40 Bazı hukukçulara göre de Sİ; âyân ve beylerin padişaha ya da hükümet merkezine kabul ettirdikleri,41 hattâ metnini de bizzat daha önceden hazırladıkları42 ya da “kendisi de bir âyân olan Alemdar Mustafa Paşa’nın (II. Mahmut’a) zorla kabul ettirdiği”43 bir belgedir.

Bunun tam karşı kutbunda ise, Sİ’yi Merkez’in ya da daha doğrusu Merkez adına davranan Alemdar’ın bir buluşu, formülü ve dayatması olarak algılayan görüş yer almaktadır. Örneğin Kubalı’ya göre, askerî yenilikler için vakit kazanmak isteyen Alemdar, derebeyi kesilen âyânları geçici olarak da olsa tatmin ederek devlete bağlamak için, “çok realist bir düşünce ile” söz konusu senedi “tanzim ve kabul ettir”miştir.44 Shaw’lar da aynı yönde düşünüyor, reform ve özellikle askerî reform hareketini yeniden başlatmak isteyen Alemdar’ın âyânı kazanmak amacıyla “kendi kişisel prestijini kullanmak zorunda kaldığı”nı yazıyor.45

Bu zıt yorumlar arasında kalan, ikinci yoruma daha yakın olmakla birlikte, Merkez ve Çevre güçlerinin ağırlıklarını birlikte hesaba kattığından, daha dengeci ve uzlaştırıcı sayılabilecek bir üçüncü yaklaşım daha vardır. Buna göre; birinci ve ikinci yaklaşımlardan farklı olarak Sİ, âyânın ya da Merkez’in tek yanlı olarak dayattığı bir formül değil, esas olarak Merkez kaynaklı, fakat çevre güçleriyle “anlaşma” ve “uzlaşma”yı simgeleyen bir metindir. Sİ’yi, Merkez’e bağlılığı yeniden kurmak için yönetimde ıslahat yapılması ve bu yolla da muhalefetin kaldırılması perspektifinde kavrayan Özçelik bu grupta yer almaktadır. Yazara göre Sİ, iç ve dış zayıflatmayı gidermek ve otoriteyi yeniden sağlamak amacıyla “memleketin ilerigelenleriyle anlaşma zarureti”nden doğmuştur. Böylece Osmanlı tarihinde ilk defa olarak “kamuoyu”nun dikkate alınması zorunluluğu da kendini göstermiştir. Sİ toplantıları da âyânın Merkez’e karşı güvenini biraz olsun güçlendirmiş sayılır.46 Bu belgeden bir “sözleşme” ya da “anlaşma” terimleriyle söz edip Merkez ve Taşra güçlerinin rolüne birlikte yer veren, “sözleşmenin asıl hararetli taraftarları” olarak da “bir kısım âyânın desteğini kazanan bürokratlar”ın Merkez güçleri adına oynadıkları aktif role özellikle işaret eden Berkes de bu yaklaşımı benimsemiş sayılmalıdır.47 Okandan’ın Sİ’yi, âyânların Merkez’e zorla kabul ettirdikleri bir belge olarak gördüğüne yukarıda değinilmişti; ancak yazar, Alemdar’ı âyânların bir temsilcisi sayan İnalcık’tan farklı olarak, Merkez ile Çevre arasında bir arabulucu konumunda ele aldığı için, kısmen bu gruptaki düşüncelere de yatkınlık içindedir. Yazara göre Alemdar, “feodal muhalefeti etkisiz hale getirme”ye çalışan, bununsa ancak merkezî hükümetin keyfî işlemlerinin önlenmesiyle gerçekleşebileceğini düşünen ve bu amaçla da âyân ve beylerle hükümet arasında “anlaşma” zemini arayan bir arabulucudur.48

Sİ’nin sosyo-politik kurgusunu kavramak bakımından, bu üçüncü ve sonuncu yaklaşım gerçeklere daha uygun düşüyor görünmektedir.

Bir kere Taşra güçleri olgusunun Merkez üzerinde uzun zamandan beri süregelen baskısı ne olursa olsun, Meşveret-i Amme ve Sİ formülleri doğrudan doğruya âyândan gelen istek, zorlama ya da dayatmalardan doğmuş değildir. Âyânlar kendiliklerinden İstanbul’a gelip “şart”larını dayatmamışlardır. Düşünce, girişim ve çağrı, merkezî birlik ve reformculuk adına çözüm arayan, sadrazam olarak devletin Merkez güçlerinin başında yer alan, Rusçuk yârânı gibi Merkez güçleriyle işbirliği yapmış ve yapmakta olan bir kişiden (Alemdar) gelmektedir. Ayrıca, âyânların da hepsi bu çağrıya uymadıkları gibi, toplantıya katılanların bir bölümü de tartışmaların aldığı seyri görünce silahlı maiyetlerini alıp memleketlerine geri dönmüşlerdir. “İttifakname” metninin önce âyân tarafından hazırlanıp sonra Merkez’e dayatıldığını49 kanıtlayacak bilgilere ise rastlanmıyor. Ama bunun tersini düşünmek için daha güçlü karineler vardır: Meşveret-i Amme bir Merkez girişimidir, Merkez güçleri temsilcilerinin (ricali devlet, ulema, vb.) sayıca çok daha ağır bastığı bir kuruldur; hattâ Sİ esaslarının Merkez güçlerinin bir ön toplantısında oluşturulduğu izlenimi bile edinilmektedir.50 Nihayet, Sİ “şart”larından da Merkez’in Taşra’ya oranla çok daha kazançlı çıktığı anlaşılmaktadır. Bu durumda, Sİ’nin Magna Carta Libertatum ile olaysal benzerlik içinde görülmesi de51 doğru değildir. 1215’te İngiliz feodallerinin (baronlar) Londra’yı alıp Kral Yurtsuz Jean’ı köşeye sıkıştırıp kendi şartlarını dayatmaları olayı ile, 1808’de Müslüman-Türk feodallerinin (âyân, hanedan temsilcileri, vb.) basit kâğıt parçalarıyla yapılmış bir davete kısmen uyarak, askerlerini ise “ne olur ne olmaz” düşüncesiyle peşlerine takarak Payitaht’a gelmeleri, sonra da bunlardan bazılarının adeta kerhen bir “ittifakname”ye imza koymaları olayı arasında anlamlı farklar vardır.

Öte yandan Sİ, bir Merkez dayatması olarak da görülemez. Bir kere, tek yanlı dayatma ile “senet” imzalanması ya da imzalatılması özel hukuk ilişkilerinde görülebilecek bir şey olsa bile, devlet yönetimine ya da kamu hukukuna ilişkin alanda böyle bir olasılık düşünülemez. “ Merkez dayatması” bir buyruk biçimini alabilir, bunun klasik ve mantıkî biçimi budur; bir “senet”le sonuçlanan pazarlık ise, ister istemez “iki taraflılık” unsurunu da içerir. Biraz daha açarsak; Meşveret-i Amme ve Sİ olguları, Merkez’in durup dururken ve hiçbir merkezkaç zorlama yokken tasarladığı birer formül değildir. Amaçlanan ve beklenen, Merkez adına siyasal birliğin yeniden kurulması ve reformlar için uygun ortam hazırlanması ise de, bunun temelindeki itki merkezkaç sosyal faktörlerden başkası değildir. Bu taşra güçleridir ki, önce “sosyal muhatap” sonra da bir sözleşmeye “taraf” sayılmakta, basit bir ödünden öteye birtakım güvenceler elde etmektedirler. Ayrıca unutmamak gerekir ki, artık Merkez’in bir temsilcisi saydığımız Alemdar da eski bir âyândır ve onun başkentteki yükselişi, âyânın da iktidara tırmanışı anlamına gelmektedir.52 Bu nedenlerle, Sİ’yi Merkez’in bir buluşu saysak bile, Merkez dışı güçleri yok sayan, sadece Merkez’in tek yanlı dayatması olgusuna yer veren ikinci yaklaşımı paylaşabilmek zordur.

Bu durumda Sİ, egemen ve yönetici güçlerin Merkez ve Taşra kanatları arasındaki çelişkileri karşılıklı ödün ve güvencelerle gidermek, siyasal bunalımı atlatmak amacıyla Merkez güçleri tarafından ya da bunlar adına sahneye konan bir “geçici mutakabat” arayışı olarak görünmektedir.

2- Hukukî Niteliği

Sİ, hukukî açıdan ne türde bir belgedir? Önce onun “ne olmadığı”nı saptamak daha uygun olur.

Sİ, geleneksel Osmanlı hukuk kaynaklarından herhangi birine benzememektedir. Bir kere, dinsel kaynaklı ya da İslam hukuku kurallarına göre düzenlenmiş bir “şeriat belgesi”, bir fetva ya da “hüccet-i şer’î” değildir. Kanun, kanunname, adalet fermanı, vb. gibi örfî hukuk işlem türlerine de girmez. Yasa ve anayasal belgelerdeki hukukî belirlilikten ve objektif dilden yoksundur; hukuk diliyle değil, hanedanların ağzından çıkmışçasına kaleme alınmış olup bir sistematiği de yoktur. Belgeyi oluşturan topluluk da, yasa ya da yasa benzeri kurallar koymaya yetkili bir kurul değildir.53 Meşveret-i Amme, devletin sürekli kurum ve kurulları arasında yer almaz, bir kerelik (ad hoc) oluşturulmuş, işlevi siyasal bunalımı çözmek ve uzlaşma yolları aramaktan ibaret olan bir “toplu görüşme” kuruludur. Kısaca bu nedenlerle Sİ, ne içeriği ne de onu yaratan “organ” açısından, geleneksel Osmanlı hukuk kaynaklarına ya da bilinen monarşik anayasal belgelere (ferman, misak anayasa) benzer.

Sİ’nin “ne olduğu”na gelince; doktrinin üzerinde birleştiği nokta onun iki taraflı bir belge, bir misak54 ya da sözleşme olarak55 görülmesidir. Bu niteleme bazı yazarlar tarafından Magna Carta ile kurulan benzerlikle de desteklenmektedir.56

“Misak” ya da “sözleşme” nitelemesi, Sİ’nin hukukî kimliğine en uygun düşen terimleme olabilir. Gerçekten, tarihsel ve sosyal bir veri olan Merkez/Taşra zıtlaşması Meşveret-i Amme’ye ve Sİ’ye de yansımaktadır. Meşveret, sosyolojik açıdan bu ikili saflaşmayı içerir. Sİ metni de, gerek esasları gerekse güvenceleriyle karşılıklılık ve iki taraflılık gibi unsurları taşımakta, bu nedenle bir sözleşme özelliği göstermektedir.

Ancak yine de, “misak” ya da “sözleşme” nitelemelerini birtakım olgularla düzelterek, çekinceler çerçevesinde kabul etmek daha doğru olur. Özetle yinelemek gerekirse; Taşra güçlerinin Merkez’i sarsan bir olgu olmasına karşın, Sİ girişimi bunlardan gelen bir zorlama ve dayatma ürünü değildir; daha çok Merkez patentli ya da ağırlıklıdır. Benzetme konusu Magna Carta’da ise dıştan dayatma ve iki taraflılık çok açıktır. Ayrıca, imzacı Taşra unsurları az ve isteksiz, hükümdar da sonradan ve istemeyerek devreye girmiş görünmektedir. Ağırlık ve inisiyatif, Merkez adına davranan ve âyânların da desteğinden yararlanan yöneticilerdedir. Bu nedenlerle, sosyo-politik düzlemde varolan Merkez/Çevre zıtlaşması, Sİ’nin hazırlanışında ve hukukî niteliklerinde aynı ölçüde belirgin değildir. Dolayısıyla, karşılıklı uzlaşmayı ve krizi atlatmayı amaçlayan Meşveret-i Amme ve Sİ, Merkez’in ve Taşra’nın egemen güçleri arasındaki “geçici mutakabat” arayışları doğrultusunda, bugünkü deyimlerle, bir “yuvarlak masa”, bir “ortak platform” ya da “konsensus metni” karakterleri de gösterir. Benzerlerine çok daha sonraları Türkiye Cumhuriyeti’nde, özellikle 1960 sonrasında rastlanan bu gibi “kriz aşıcı mutakabat” girişimlerinin ise klasik iki taraflı sözleşme olmaktan farklı özellikler taşıdıkları meydandadır.

3- Katkısı

Bugün, geriye doğru uzanan bir bakışla Sİ nasıl değerlendirilebilir? Onun, siyasal-anayasal gelişmelerimiz içindeki yeri nedir? Farklı değer yargılarından yola çıkan yazarlar, bu olay hakkında son tahlilde “olumlu” ya da “olumsuz” olmak üzere karşıt yargılara ulaşıyorlar. Bir de, bu kutuplaşmanın dışında kalan, daha “nüanslı” bir yaklaşımdan söz edilebilir.

Bu yaklaşımlardan birincisine hukukçu bakışı egemendir. “Devletin merkezî iktidarının sınırlanması”, bu değerlendirmelerin anahtar kavramı olup Sİ bu açıdan olumlu bir ilerleme sayılmaktadır. Örneğin Onar, padişah ve hükümet üzerinde bir “üstün hukuk kuralı” yarattığı için Sİ’yi Osmanlı İmparatorluğu’ndaki “ilk amme hukuku kaidesi ve hukuk devletine doğru gidiş”in bir belirtisi olarak ele almaktadır. Yazar, İngiltere’deki anayasal gelişmelerin de lordlarla hükümdar arasındaki mücadeleden kaynaklandığını ve kralın yetkilerinin önce soylular sonra da halk tarafından sınırlandığını hatırlatarak şöyle devam ediyor: “Bizde de bu tekâmül seyri takip edilse idi, belki hakiki bir âyân meclisi, senato teşekkül eder ve daha sonra bu meclis bir de halk meclisi ile tamamlanmak suretiyle tam bir tarihi tekâmül şeklinde parlamenter bir sisteme doğru gidilebilirdi.”57 Merkezî devletin mutlakiyetinin feodal dengelerle sınırlanması tezini, bir başka açıdan Kubalı’da görürüz. Yazar; saltanat hakkının objektif (dıştan) bir sınırlamaya tâbi tutulması olarak gördüğü Sİ olayının bir tür “feodal temsil fikri”ni de içerdiğini belirtiyor. Bu nedenlerle Sİ, “monarşi tarihimizin meşrutî şekle doğru gelişmesi yolunda göze çarpan” ilk örnek olması bakımından özel bir anlam taşır.58 Abadan/Savcı’ya göre de Sİ, anayasalı devlet rejimine geçişte ilk ve önemli rolü oynamıştır.59 Özellikle Savcı, Sİ’yi iki açıdan olumlu bir aşama saymaktadır. Birincisi, padişahın o güne kadar Tanrı’dan aldığı iktidarını artık yeryüzü güçlerine (âyânlar) dayandırmak zorunda kalmış olmasıdır. Bu, egemenliğin kaynağının gökten yere inişini, sırf tanrısal olmaktan çıkıp bir ölçüde “beşerileşmesi”ni ifade eder. İkinci önemli nokta, bu iktidarın ilk defa olarak, kullanılışı bakımından da bir sınırlamaya bağlanmış olmasıdır. Bu özellikleriyle Sİ, “hiç olmazsa biçimsel anlamında demokrasi”ye doğru bir gelişmenin kapısını açmıştır.60 Aldıkaçtı da, iktidarın müstebit karakterinin kendi dışından sınırlanması olayı olarak değerlendirdiği Sİ’yi, “demokrasi düzenine gidişin ilk çabası, ilk belirtisi” saymakta, onda, uyrukluk açısından padişah ile âyân arasında bir çeşit “içtimaî mukavele” özelliği bulmaktadır.61 Son bir örnek olarak Akın, Sİ’nin “hukuk devleti kurma yolunda atılmış bir adım” sayılabileceğini yazıyor.62

Tam öbür kanatta yer alan yazarlarsa, Sİ’nin demokratikleşme sürecinde “olumlu” bir adım olduğu görüşüne karşı çıkıyorlar. Bu yaklaşımda daha çok sosyolojik bir bakış açısı egemendir. Dayanılan ortak gerekçe, Sİ hareketinin iticisi sayılan toplumsal tabaka ya da sınıfın (âyân, derebeyliği ya da feodalite) çağdışı niteliği oluyor. Avcıoğlu’na göre “derebeylerin zorba yönetimini meşrulaştırma” amacıyla padişaha “baskı”yla kabul ettirilen Sİ, aslında “eşkıyalığın meşrulaştırılması” anlamına gelen bir “utanç belgesi”dir.63 Sİ’nin, derebeylik olgusunu Avrupa’daki feodalite gibi “meşrulaştırarak” hakların babadan oğula geçmesini amaçladığını kaydeden Soysal, böylece, “Batı toplumlarında feodal düzen çoktan tarihe karışır ve onun yerine burjuva düzeni geçerken, Osmanlı toplumu, otoritesine her yerde boyun eğdiren merkezci bir devlet yapısına henüz kavuşmuş olmamakta, tam tersine, derebeylerin egemen oldukları bir düzene doğru kaymaktaydı” diyor.64 Tanilli’ye göre de Sİ, “âyân ve derebeylerin egemenliği”ni vurgulayan, bu nedenle de bir “ileri atılım” sayılmaması gereken, “merkezî otoritenin zayıflamasıyla feodaliteye doğru çözülme”yi simgeleyen bir belgedir.65 Başka yazarlarda da, Sİ’yi “modern devlet yapısı ve ideolojisiyle uyuşmaz bir belge”66 sayarak olumsuzlayan, fiilî feodal yerinden yönetimciliği kurumlaştıran bu belgenin uygulanmasını önleyip merkeziyetçi modernleşmeye adım atan II. Mahmut’un tutumunu da olumlayan67 yorumlara rastlamaktayız.

Hukukî ve sosyolojik değerlendirmeleri birlikte götüren üçüncü ve karma bir yaklaşım özellikle İnalcık, bir ölçüde de Berkes tarafından temsil ediliyor. İnalcık’a göre, siyasal tarih açısından büyük âyânın devlet iktidarını denetimi altına alma girişimi demek olan Sİ olayı, eyaletlerdeki egemen güçlerin ve onların hayat görüşünün ifadesi olması bakımından “gelenekçi”dir; bu yüzden de “modern devlet anlayışına aykırı bir akımı temsil eder”. Şu var ki, “bu belgeye tarihimizde istibdat ve mutlakiyeti sınırlama amacı güden hareketler içinde bir yer vermek mümkündür”. Burada âyân, halkın “temsilcisi ve koruyucusu rolünü” de üstlenmekte, özellikle keyfî vergiler konusundaki direnişinde de reaya kendisini desteklemektedir. İnalcık; Türkiye’de derebeylik döneminin milletin hiç olmazsa bir bölümünde padişaha karşı reayalık ve kulluk duyguları yerine, özgürlük ve adalet duygularını uyandırdığını ve bu “zadeler devri”nin halk egemenliği dönemini hazırladığını ileri süren Ziya Gökalp’in bu tezlerini aşırı ve abartılmış, ama özünde gerçek payı da bulunan düşünceler sayarak şöyle devam eder: Gerçekten, II. Mahmut döneminde belli başlı âyânlar ortadan kaldırıldığı zaman, padişahın mutlak ve merkezî otoritesine karşı koyabilecek hiçbir kuvvet kalmamış, ülke tam bir “istibdat devri”ne yeniden dönmüştür. İnalcık’a göre, modern bir devlet anlayışını temsil etmeyen “gelenekçi” Sİ hareketi yine de İmparatorluğun sosyal ve siyasal yapısını değiştirecek bir başlangıç olabilirdi. 19. yüzyılda nasıl Balkanlar’da padişaha tâbi Hıristiyan prenslikler ortaya çıkmışsa, Anadolu’da da birtakım yerel beylikler kurulabilirdi. Fakat böyle bir gelişmenin “Türk birliğinin zararına” sonuçlar doğuracağı kanısında olan yazar, “merkeziyetçi ve mutlakiyetçi saltanatın bunu önleyen çabalarını (II. Mahmut reformları/BT) olumlu bir hareket olarak” övmekten de geri kalmamaktadır.68 Sİ’nin, Osmanlı egemenliğinin mutlak gücünün paylaşılması anlamına geldiğini belirten Berkes’te de benzeri değerlendirmelere tanık olmaktayız. Yazara göre; “Alemdar’ın bu amaçla padişahlık makamı ile âyânı uzlaştırmak tasarısı gerçekleşmiş olsaydı, belki daha o zamandan beri bir Âyân Meclisi kurulacaktı.” Ne var ki, bozulmuş Osmanlı rejiminden kurtulma isteği, Sİ biçimi bir “uzlaşma”yla gerçekleştirilememiştir.69

Sİ değerlendirmelerinde, Magna Carta ile yapılan karşılaştırmalar da bir başka tartışma konusudur. Bazı yazarlar bu iki olay ve belge arasında paralellik bulmaktadır. Aldıkaçtı, yapılış ve hazırlanış özellikleri ile hükümdarın soylulara ya da âyânlara verdikleri hak ve güvenceler açısından iki belge arasında benzerlikler görmektedir.70 Onar ve Tunaya’da, Sİ, Magna Carta çağrışımı uyandırıyor.71 Küçükömer’e göre, Osmanlı toplumunda büyük toprak mülkiyetine bağlı yeni bir sınıf olarak beliren âyân gerçeği karşısında eğer “İngilizlerde olduğu gibi bir Magna Carta aranacaksa, bu (...) olsa olsa Sened-i İttifak’ta bulunabilir.”72 Ortaylı da Sİ’yi “modern devlet yapısı ve ideolojisiyle uyuşmaz bir belge” saymakla birlikte, onu Magna Carta’ya benzetmekte, sadece “çok gecikmiş bir Magna Carta” olarak nitelemektedir.73 S. Akşin’e göre ise, benzerlikler iki noktadadır: Vergilerin saptanması ve cezalandırmada “hukuk devleti arayışı.”74

Karşı görüşte yer alan Berkes’e göre ise, iki belge arasında bir benzerlik aramak yanlıştır. İlk başlarda lordlara hak tanıyan Magna Carta zamanla burjuvaları da bir heyet, sınıf ya da “état” olarak kapsamına alan bir anlayış ve uygulamaya açılabilmişti. Osmanlı İmparatorluğu’nun, birbirinden kopuk ve bir sınıf bilincine sahip olmayan kişilerden oluşan derebeyliği ise feodalizm demek olmadığı gibi, Sİ de, feodal hakları olan beyler sınıfı ile bir Baş-Bey durumundaki hükümdar arasında yapılmış bir sözleşme değildir. Padişah, beylerin sadece birincisi ya da başı olmaktan çok öteye, bütün toplum üzerinde despotik yetkileri olan bir hükümdardır. Ne İslam ne de Osmanlı hukukunda ulema, umera ve reaya hukuk karşısında bir “heyet”, bir sınıf olarak görülmüşlerdir. Haklar ancak bireyler içindir. Bu temel farklar yüzündendir ki, İngiltere’de Magna Carta demokratik bir gelişmenin kapısını açarken, Osmanlı İmparatorluğu’nda Sened-i İttifak’ın böyle bir işlevi olmamıştır.74

Magna Carta’yla kurulan benzerlikler konusunda uzlaştırıcı bir görüşe sahip olan İnalcık ise Sİ’nin, hükümdar iktidarının yerel güçlerce sınırlanması bakımından Magna Carta’ya benzediğini, ancak ondan farklı olarak, daha baştan, liberal-demokratik bir gelişimin hazırlanmasına yetecek niteliklere sahip olmadığını belirtiyor. İki noktada benzerliklere (vergi ve ceza) işaret etmiş olan S. Akşin de, Sİ’nin şu farklılıklarını vurguluyor: Kurumsallaşma getirmemesi; ticaret ve kent özerklikleri diye bir tasası olmaması; Padişahın, Kral Yurtsuz Jean’dan farklı olarak yenik değil, güçlü konumda bulunması.75

Sİ ile ilgili bu yaklaşımlar, aralarında farklara ve hattâ zıtlıklara rağmen yerinde tespitlerde bulunuyorlar. “Hukukçu bakış”, olayın sosyolojik perde arkasına dikkat etmemekle, sorunu “iktidarın sınırlanması” soyutlamasına indirgemekle birlikte, Sİ’nin hukuk gelişmelerimiz içindeki anlamını vurgulamış oluyor. “Sosyolojist” denebilecek ikinci yaklaşım, olayın hukuk katındaki anlamını pek vurgulamadığı için tek yönlü bir bakışa sahip olsa bile, hukuk olaylarının ardındaki somut gerçeği gün ışığına çıkarmak gibi bir yarar sağlıyor. Herhalde, bu farklı yaklaşımları birlikte götüren yorumlar, Sİ gerçeğini bütün yönleriyle kucaklama bakımından daha fazla şansa sahip olacaktır.

Bize öyle geliyor ki, hukuk literatürü Sİ’ye gereğinden fazla bir önem vermiştir. Yukarki zıt görüşler bile bu noktada birbirleriyle buluşmaktadır. Şu farkla ki; birinciler Sİ’yi hukuk soyutunda yüceltmekte, uygulanmamasından adeta bir hayal kırıklığı duymakta, ikinciler ise Sİ’yi olumsuzlarken, onun “feodaliteyi meşrulaştırma” işlevini fazlasıyla ön plana çıkartmaktadır. Her iki yönden gelen büyültmelerin bir nedeni, Sİ’yi gerçek bir “sözleşme”, hattâ âyân dayatması sonucu ortaya çıkan bir “misak” olarak görmekle ilgilidir. Maddî gerçeklerin ise bu yönde olmadığına, Sİ’nin Merkez girişimiyle sahneye konan bir uzlaşma tasarısı olduğuna yukarıda yeterince değinilmişti. İkinci neden, Sİ’yi bir “ilk” mukavele olarak ele almaktır. Bu da doğru sayılamaz; Osmanlı yönetimi daha önceleri de kendi uyruklarıyla buna benzer pek çok “mukavele” yapmış, haklar ve ayrıcalıklar tanımış, günü geldiğinde de bunları geri almakta güçlük çekmemiştir.76 Nihayet, Sİ’nin kârlıları olarak sadece ya da esas olarak âyâna yer verilmesi, abartmaların bir başka nedeni olabilir. Oysa, yine yukarıda değinildiği gibi, Merkez’in ve Kamu’nun Sİ’den sağladığı çıkarlar da önemlidir.

Bu döküm, Sİ’yi bir de şöyle sorgulamayı mümkün kılıyor: Sİ, bir “sözleşme” karakteri taşımasına rağmen aslında Merkez’i güçlendirici bir siyasal operasyon mudur? Onun Merkez’e zaman kazandırması, nefes aldırması, hemen hiç uygulanmaması ya da uygulanamaması gibi noktalar bu soruyu akla getiriyor. Eğer gerçek bu yöndeyse, o zaman klasik hukuk yaklaşımının Sİ’de bulduğu değerler ile her iki (hukukî ve sosyolojik) yaklaşıma ortak olan ve Sİ’yi bir “âyân dayatması” sayan görüşler bir kez daha temelsiz kalacaktır. Varsayımlar doğruysa, Sİ, klasik hukuk bakışının onda bulduğu olumlu değerleri (iktidarın sınırlanması vb.) zaten o ölçüde taşımamakta, esef duyulan noktada ise (uygulanmayışı) sanki asıl işlevini görmektedir: Merkez’e toparlanma ve atağa kalkma olanağı sağlaması. Bu durumda Sİ’nin “unutulup gitmesi”nden değil, işlevini gördükten sonra yerini, somut koşulların asıl güçlü alternatifi olan “merkezîleştirici modernizasyon” programına bırakmasından söz etmek daha doğru olacaktır.

Bu bağlamda, III. Selim tarzı bir yenilikçi okulunda yetişmiş ve onun programını yeniden uygulatmak için başkente gelmiş olan Alemdar’ın, sadece Merkez ve Taşra arasında değil, III. Selim ile II. Mahmut tipi merkeziyetçi reformcular arasında da bir köprü oluşturduğu düşünülebilir. Belki de onu II. Mahmut’tan ayıran, bir iç iktidar çatışmasının harcıâlem karakteristikleri dışında, II. Mahmut’tan farklı olarak, merkezî reformlar ve modernleşme programını, âyânları da koruyarak gerçekleştirmeyi tasarlamasından başka bir şey değildir.

İşte bu şekilde, Sİ’nin feodalite ile Merkez’in çatışmasından ya da birincinin ikinciye kendini dayatmasından doğan bir belge olarak görülmesi dışında bir bakış açısı getirilebilir. Bu takdirde, Kamu’nun Sİ ile elde ettiği “yönetimde adalet ve yasallık” gibi kazançların da, devlet yapısını sağlamlaştırma dürtüsünden kaynaklanmış olabileceğini düşünme fırsatı doğar. Dolayısıyla, Sİ gibi bir “misak”ta cılız biçimde uç veren hak, adalet, âdil ve yasal yönetim aranışlarının, 30 yıl sonra daha ayrıntılı ve tantanalı bir şekilde, ama bu defa tek taraflı bir işlemle, bir fermanla (Gülhane Hatt-ı Hümâyunu) ortaya çıkışı pek de şaşırtıcı olmayabilir. Belki böylece Sİ olayı, III. Selim’le başlayıp II. Mahmut’la gelişen ve Tanzimat’ı da içine alan merkezîleştirici ıslahatçılık çerçevesinde yer alır, çizgidışı bir olay sayılmaz.

İkinci tartışma gergefi, siyasal değişmelerde âyânlara yüklenen olumlu ya da olumsuz rollerle ilgilidir. Klasik hukukçu yaklaşımı onların sınıfsal açıdan geri, feodal karakterini gözardı etmek gibi bir kusurla yüklüydü. Bazı yazarlar da, Türkiye’de İngiltere benzeri bir evrim şansının varolmuş olabileceği yolunda varsayımlar ileri sürmekteydi. Sosyolojik yaklaşımı benimseyenler ise feodal gerilikten, anakronizmden haklı olarak söz etmekle birlikte, söz konusu sosyal tabakanın neden ileri atılımlarda yer alamayacağı konusunu derinleştirmiyorlar. “Feodalizm çağının kapandığı”nı belirtmek bu açıdan yeterli değildir. Çünkü en azından 19. yüzyılda Balkanlar’daki Hıristiyan milletlerin feodal unsurları, onları yerel ve ulusal temsilî (hattâ anayasalı) rejimlere götüren gelişmeler içinde yapıcı roller oynamışlardır. Dahası, 20. yüzyılda bile feodal unsur ve ideolojilerin, gerek despotizme gerekse ulusal köleliğe karşı verilen mücadelelerde payı olmuştur (1905 ve hattâ 1979 İran devrimleri, Türkiye’deki Kurtuluş Savaşı, Afganistan’daki bağımsızlık hareketleri, vb.).

Bizce ayırt edici olan, 1808 olayında rol alan âyân tabakasının özünde gerici/tutucu (feodal) olması değil, özel konumları ve ilişkileri nedeniyle temsilî, hukuka bağlı, giderek anayasalı (meşrutî) bir yönetime yönelecek ya da yönlendirilebilecek bir durumda olmamasıdır. Bu eksiklik muhtemelen Müslüman ve Türk âyânlarına (feodallerine) özgü bir durumdur. Balkanlar’daki diğer milliyetlerin feodal unsurlarının oynadıkları roller hatırlandığında, bu fark daha açık bir şekilde görülebilir. Gerçekten, Romanya (Eflâk, Boğdan), Yunanistan (özellikle Mora) ve Sırbistan beyleri, 19. yüzyılda kendi ülkelerinde yükselen yarı özerk, temsilî rejimlerde aktif ve olumlu roller oynayabilmişlerdir. Sanırız, iki temel faktör bunda etkili olmuştur: Kapitalizm öncesi (feodal) sınıfların, yanıbaşlarında ya da önlerinde az çok gelişmiş ulusal burjuvazilerini bulmaları ve bununla bağlantılı olarak, ulusal kurtuluş ve bağımsızlık gibi, demokratik açıdan da ilerletici ve geliştirici bir ortamda yer almış olmaları. Osmanlı İmparatorluğu’nun Türk ve Müslüman feodalleri ise, ekonomik ve kültürel durumlarındaki gerilik bir yana, hemen hemen mevcut olmayan bir ulusal burjuvazinin ya da burjuvazilerin sürükleyici gücünden de yoksundular. Ayrıca bunlar, tarihsel özelliklerin bir sonucu olarak, ulusal bağımsızlık mücadelesi gibi ilerletici ve demokratikleştirici bir gündem maddesiyle karşı karşıya bulunmuyorlardı.

III. II. Mahmut Yenilikçiliği

Tanzimat öncesi reformculuğunun doruk noktası II. Mahmut dönemidir (1808-1839). Bu dönemin ilk yılları reformculuk ortamının hazırlanmasıyla geçmiştir.

A.ORTAM

II. Mahmut’un tahta çıktıktan sonraki ilk işi, istemeye istemeye de olsa Sİ’yi onaylaması olduysa, ikincisi de bunun hemen ardından Alemdar’ı gözden çıkarmak ve eseri olan Sİ’yi ortadan kaldırmak oldu.

Bundan sonra padişah iki değişik kaynaktan gelen muhalefetle karşılaşır. Birincisi, Fransız Devrimi’nin esintileriyle de gelişen ve Osmanlı egemenliği altındaki Türk ve Müslüman olmayan halkları etkisi altına alan ulusçuluk akımı ve bunun yaratacağı ulusal bağımsızlık hareketleridir (özellikle 1804-1817 Sırp ve Yunan ayaklanmaları). Bu tepki kaynağına, hareketlerdeki yabancı devlet paylarını da unutmamak koşuluyla, “Türk ve Müslüman olmayanların ulusal tepkisi” denilebilir. İkinci tepki kaynağı ise, yeniden canlanan geleneksel feodal muhalefettir. Bu da, Alemdar’ın öldürülmesi, Sİ’nin uygulanmaması sonucu II. Mahmut’a karşı doğan güvensizlik ortamında, derebeyi, âyân ve diğer yerel güçlerin saltanata karşı depreşen direnişidir. Özellikle Tepedelenli Ali Paşa, kısmen de M. Ali Paşa ayaklanmaları, bu çizginin en bilinen örnekleridir.

Görülüyor ki, II. Mahmut’un az ilerde ele alınacak olan reformları, padişahın iç dünyasından doğmuş tasarılar olmadıkları gibi, birer lütûf ya da ihsan da değillerdir. Bunlar, Hıristiyan ve Müslüman (Türk olmayan) halkların ya da feodal beylerin taleplerine, merkezî iktidara karşı muhalefetlerine ve bunun sonucunda doğan dağılma tehlikesine karşı düşünülmüş önlemlerdir. Bu yüzden de, aşağıdan gelen baskı sonucu ortaya çıkmışlardır.77

II. Mahmut da tıpkı III. Selim gibi, bu toplumsal çalkantıların ve devlet yönetimindeki çözülmenin reformlarla atlatılabileceği inancındaydı. Şu farkla ki, yumuşak ve kararsız tutumlarıyla tanınan III. Selim’in tersine, katı ve radikal yöntemler kullanmak, II. Mahmut’un başlıca özelliğidir. Öte yandan, bu özelliğin bir sonucu olarak II. Mahmut’un yöntemi, Sİ tipi formülden de ayrılır. Sİ’nin sunduğu “hayat iksiri”nin özü padişah ile âyân arasında uzlaşmanın sağlanmasıydı. İşte II. Mahmut, bu uzlaşmayı ya da Sİ tarzı çözümü reddetmiştir. Genç padişahın Alemdar ve Sİ engellerinden kurtulduktan sonra girişeceği reformların en önemli özelliği, bunların Merkez’i yeniden alabildiğine güçlendiren nitelikleridir.78

II. Mahmut, 1812 Rus savaşının bitiminden sonra ilk iş olarak feodal muhalefete karşı yıldırıcı bir siyaset izlemeye koyuldu. Bu aşamada henüz eylemler, reformların önünde koşmaktadır. Padişah ilkin reformlar için ortalığı temizlemektedir. Bu program çerçevesinde önce paşa ve beylerin direnişi kırıldı, âyânların belli başlıları safdışı bırakılarak merkeze bağlı siyasal birlik yeniden sağlandı. Kürt feodalitesi büyük çapta yıpratılarak Doğu’da Merkez’in etkisi yeniden yaratıldı.79 Feodal güçlere karşı girişilen mücadelenin hukukî cephesi olarak da tımar sistemi kalıntılarıyla sipahiliğin kaldırılması dikkat çekmektedir. Böylece feodalitenin ya da yerel hâkim güçlerin ekonomik ve askerî dayanakları sarsılmış oluyordu.80

II. Mahmut, bu “temizlik işleri” aşamasında ikinci büyük darbeyi, özerkleşen askerî güce indirdi ve yeniçeri ocağını ortadan kaldırdı (Vaka-i Hayriye, 1826). Bu, askerî gücün siyasî güce tâbi kılınması demektir. Askerlerin siyaset alanından çekilmeleri, 1876’da Abdülaziz’in tahttan indirilmesinde Harbiye Komutanı ile öğrencilerinin oynadıkları rol dışında, II. Meşrutiyet öncelerine kadar sürecektir. Ama yeniçeriliğin kaldırılması, Sultan’ın mutlak egemenliğini fiilen dizginleyen bir engelin de ortadan kalkması demek olacaktı.

B. REFORMLAR VE UYGULAMA

Feodal ve merkezî askerî güçlerin oluşturduğu engelleri yıkmayı başaran II. Mahmut’un önü açılmıştı. İmparatorluğu yeniden örgütleme yolunda sınırsız bir güce ulaşan hükümdar artık sıranın, siyasal birliği pekiştirecek idarî düzenlemelere geldiğini gösteren reformlarına girişti.81 Bu amaçla, merkeziyetçilik yönünde adımlar atıldı. Eyaletlerin başına hem mülkî hem de askerî yetkilere sahip müşirler, sancaklara da ferikler atandı. Taşrada, mülkî yönetimin gücü askerî otoritenin gücüyle desteklenmek isteniyordu.82 Ulemanın malî ve idarî özerkliğinin kaldırılması, yeni okulların açılarak genç kadroların yetiştirilmesi gibi atılımlar da, merkezî-bürokratik sistemin oluşturulması açısından anlamlıydı.

Böylece II. Mahmut, sırasıyla Alemdar’dan, Sİ’den, âyânın, yeniçerilerin ve ulemanın baskısından kurtulmuş olarak yeni bir yönetim yapısı kurdu. Bu yapının tek ve rakipsiz gücü artık Padişah’tır. Bütün bu veriler ışığında II. Mahmut yenilikçiliğinin Anayasa Hukuku açısından bir “üçlü güçlendirme programı” olduğunu söyleyebiliriz: Devlet-Toplum ilişkilerinde Devleti güçlendirme, Devlet aygıtı içindeki merkezî otorite-yerel otorite çelişkisinde Merkez’i güçlendirme, merkez güçleri (Saray, sadrazam, ordu, ulema...) arasındaki sürtüşmede de Saray’ı güçlendirme.

II. Mahmut’un yeni devlet programının ilk iki aşamasına yukarıda kısaca değinildi. Programın üçüncü cephesini merkezî devlet aygıtı (cihazı) içinde girişilen yenilik çabaları oluşturmaktadır. Bunlar iki ana öbekte toplanabilir. Birinci önemli değişiklik, sürekli danışma ve karar organlarının kurulmasıdır. Askerî konularda Dâr-ı Şûra-yı Askerî, adlî alanda Meclis-i Vâlâ-yı Ahkâm-ı Adliye, idarî konularla ilgili olarak da Dâr-ı Şûra-yı Babıâli bunların en önemlileridir. Konumuzu daha yakından ilgilendiren Meclis-i Vâlâ-yı Ahkâm-ı Adliye (kuruluşu 1837), adliye örgütünün en yüksek kurulu olup TC dönemindeki Danıştay ve Yargıtay’ınkilere benzer yetkilere sahipti. Kurul, Tanzimat yeniliklerinin gerektireceği nizamnamelerin yanısıra yasaların hazırlanmasında da görevlendirilecekti.83 Böylece, adeta bir danışma meclisi rolü oynayan bu meclisten Kubalı, “bir nev’î teşrî organı” diye söz eder.84 Berkes de bu meclislerin yaratılmasıyla “hukuk devleti mekanizmasının kurulmasına doğru bir adım atılmış” olduğu inancındadır. Yazara göre Meclis-i Vâlâ-yı Ahkâm-ı Adliye, en üst adalet kurumu olarak, Tanrı buyruğu ya da padişah iradesi dışında insan düşünüşü ile kurallar konabileceğini, gerektiğinde de bunların değiştirilebileceğini göstermek bakımından önemli bir yenilikti. Böylece, “hükümdarlık kanununun daha çok dünyasallaşmasına paralel olarak, geleneksel hukuktaki eşitsizliğe dayanan farkların kalkmasına doğru, yani devletin demokratikleşmesine doğru ilkel (de olsa-BT) bir adım atılmış oluyordu.”85

Merkezî devlet aygıtının yeniden düzenlenmesinde ikinci yenilik, devletin ana organları arasında görev (fonksiyon) ayrılığının ve bunun yanısıra da “kabine usulü”nün uç verişidir. Yukarıda değinilen, biri idarî öbürü yargısal alanda görevli iki meclisin kurulması, idarî ve yargısal görevlerin birbirinden ayrılması yolunda bir başlangıçtı.86 Yalnız bu kadar değil; idare birimi içinde de fonksiyon ayrışmasına rastlanacaktır.

Eski düzende sadrazam, padişahın mutlak vekili sıfatıyla bütün devlet işlerini kendi elinde toplamıştı. Ama zamanla devlet yönetiminin karmaşık bir hal alması, bu işlerin ayrı örgütlerle sürdürülmesini ve bunlar arasında uzmanlığa dayalı bir görev ayrılığının doğumunu artık zorunlu kılmaktaydı. Bunun gereği II. Mahmut döneminde yerine getirildi. Bütün egemenlik hakları, başta yürütme yetkisi olmak üzere, eskiden olduğu gibi yine padişahın elinde kalmakla birlikte, sadrazam bu yeni zorunluluklar ve ilkeler gereği, mutlak vekil olma sıfatını yitirmekte, silikleşmekteydi. Yetkilerini öbür hükümet erkânıyla paylaştığından, kendisi sadece hükümetin birliğini temsil eden bir kişi, “hâzırlar arasında nâzım” (düzenleyici) durumuna geçmiş oluyordu. Bu olgudan yola çıkılaraktır ki, sadrazamlık unvanı bu dönemde başvekillik sıfatıyla değiştirilecek, ayrıca dışişleri, içişleri, ticaret, maliye, evkaf gibi yeni bakanlıklar da kurulacaktır. İşte bütün bu yenilikler, “hükümdara karşı sorumlu bir kabine sistemi”ne doğru bir adımın atılmış olduğunu gösterir.87

Bu dönemde yönetici tabakanın sosyal kökeni açısından da bir değişme meydana geldi. Sadrazamlık (başvekillik) makamına ve diğer mevkilere sarayda yetiştirilen köleler ya da devşirmeler değil, halk arasından yetişmiş, yabancı dil bilen ve özgür kişiler gelmeye başladı.88 Müsadere usulünün kaldırılması da bunların görev güvenceleri ve kişisel güvenlikleri açısından ileri bir adımdı ve kuşkusuz, yönetilenlerin de yararınaydı.

Bu dönemlerde, İdare-Halk ilişkileri ile ilgili yenilikler de yapıldı. İlk dikkati çeken reform, kamu hizmeti görenlerle ilgili olarak çıkarılan yeni yasalardır. 1838 tarihli Tarik-i İlmiyeye Dair Ceza Kanunname-i Hümâyunu, kadıların yetkilerini kötüye kullanmalarını önlemek ve rüşveti ortadan kaldırmak amacını güdüyordu.89 Aynı yıl çıkarılan Memurine Mahsus Ceza Kanunu, memurların işleyebilecekleri suçları ve bunların cezalarını saymakta, kanunsuz ceza verilemeyeceğini ve keyfî cezaların kaldırıldığını açıklamaktaydı. Yasa, kamu hizmetlilerinin işleyebilecekleri suçların önceden ve açıklıkla belirtilmemiş olduğunun da bir itirafı idi. Böylece, ceza adaletinin o güne kadar kurulamamış olduğu kabul edilmiş oluyordu. Yeni metinle, Osmanlı ceza hukukunun “zulüm suçu” ve “siyaseten katl” cezasından uzaklaşması yolunda bir adım atılmıştır.90

Devlet-Toplum ilişkileri açısından bu dönemin diğer katkıları, mülkiyet hakkı ile din ve vicdan özgürlüğü ve eşitlik alanındadır. Yeniçeriliğin tasfiyesinden sonra II. Mahmut, devlet hizmetinde bulunmuş kişilerin ölünce mallarına elkonması (müsadere) usulünü kaldırarak bunların mülkiyet ve miras haklarına güvence getirdi; hukukî ve ekonomik durumlarını az da olsa düzeltti.91 Gerçi müsadere yasağı uygulamada hemen sonuç doğurmadı ve uzun süre kurumsallaşamadı,92 ama getirilen ilke yalnız bu kişilerin hakları bakımından değil, rasyonel ve çağdaş bir İdare’nin ihtiyaçları açısından da zorunlu ve olumlu bir atılımdı.

Öte yandan, uyruklar arasında din ve mezhep farkları nedeniyle ayrım yapılmaması ilkesinin benimsenmesi de, din ve vicdan özgürlükleri ve eşitlik yolunda ilerlendiğini gösteriyordu. II. Mahmut bu çığırı 1837’deki şu sözleriyle açmıştır: “Ben, tebaamın Müslümanını camide, Hıristiyanını kilisede, Musevisini de havrada fark ederim. Aralarında başka gûna (türlü) bir fark yoktur. Cümlesi hakkındaki muhabbet ve adaletim kavîdir (sağlamdır) ve hepsi hakikî evladımdır.”93 Yine II. Mahmut, 1837 Mayısı’nda Şumnu’da halka yaptığı konuşmada da şöyle diyordu: “Siz Rumlar, siz Ermeniler, siz Yahudiler, hepiniz Müslümanlar gibi Allah’ın kulu ve benim tebaamsınız; dinleriniz başka başkadır; fakat hepiniz kanunun ve iradei şahanemin himayesindesiniz. Size tarh edilen vergileri ödeyin; bunların kullanılacakları maksatlar sizin emniyetiniz ve sizin refahınızdır.”94

Gerçi, çeşitli dinlerin “millet” sistemi adı altında oldukça özerk bir şekilde örgütlenmiş olduğu Osmanlı İmparatorluğu’nda din ve vicdan özgürlükleri alanında hoşgörülü bir ortam öteden beri varolmuştu. Ama, bağımsızlık hareketlerinin ya da ayaklanmaların başlamasıyla bu durumun değişmeye yüz tuttuğu da söylenebilir. Örneğin, 1804 Sırp ayaklanmasının ileri sürdüğü talepler arasında, “kiliselerin tamirine, çan çalınmasına ve mabetlerde haç takılmasına müsaade edilmesi” taleplerinin de yer almış olmasına bakılırsa,95 19. yüzyıl başlarında dinsel özgürlüklerin hiç de imrenilecek durumda olmadığı anlaşılır.

C. DEĞERLENDİRMELER

II. Mahmut dönemi de farklı değer yargılarından kalkılarak farklı şekillerde değerlendiriliyor.

Merkezî monarşinin sınırlanmasını en önemli ölçü ve bu açıdan da Sİ’yi olumlu bir gelişme sayanların bir bölümü, II. Mahmut dönemini bu yönden bir geriye dönüş olarak değerlendirmektedirler. Örneğin, âyânı “yenilik hareketleri” ve “iyi yönetim” yanlısı olarak görüp Sİ’yi de “padişah ve hükümetin iradesi üstünde bir hukuk kaidesi yaratma” çabası şeklinde nitelendirmiş olan S.S. Onar’a göre bu dönem “gene polis devleti anlayışının devam ettiği”ni göstermiştir.96 Sİ’yi “demokrasi düzenine gidişin ilk çabası, ilk belirtisi” saymış olan O. Aldıkaçtı da, II. Mahmut dönemini “despotluk rejimi”nin ya da “müstebit idare”nin devamı olarak görüyor.97

Buna karşılık merkezî birlik ve otoritenin sağlanmasını baş sorun sayıp taşra güçlerinin denetimine sokulmasını bu açıdan zorunlu ve yerinde görenler ise II. Mahmut dönemini esas olarak olumlu yönde değerlendirmekteler. Örneğin, Sİ’nin, Onar’a benzer bir şekilde, Osmanlı İmparatorluğu’nun toplumsal-siyasal yapısını değiştirebilecek bir hareketin temeli olabileceğini kabul etmiş olan İnalcık, bu yoldaki gelişmelerin “Türk birliğinin zararına” sonuçlar verebileceğini düşünerek, “merkeziyetçi ve mutlakiyetçi saltanatın ( II. Mahmut dönemi - BT) bunu önleyen çabalarını bugün de olumlu bir hareket olarak” yorumluyor.98 Bu yolla “devlet otoritesinin yeniden kurulduğu”na dikkati çeken Üçok-Mumcu da aynı sonuçta birleşiyorlar.99

Sİ olayını zaten feodal ve çağdışı güçlerin bir eylemi olarak görüp olumsuzlayan yazarlar ise, II. Mahmut yeniliklerini merkezin birliğini sağlayıcı yönlerinden dolayı olumlu bir gözle süzüyorlar.100

Dönemi, hukukta batılılaşma ya da çağdaşlaşma kavramları açısından yargılayanlar da var. Kubalı bu dönem yenilik hareketlerini yüzeysel, taklitçi, amaç ve yöntemleri bakımından antidemokratik bulmakla beraber, “Batılılaşma” açısından o zaman için önemli ve değerli birer atılım sayar. Bazı hak ve özgürlüklerin güvence altına alınması (mülkiyet hakkı, din ve vicdan özgürlüğü), sürekli danışma organlarının kurulması, devlet işlerinin padişah karşısında fiilî bağımsızlık elde etmeye başlamış bir “kabine” tarafından ve “fonksiyon ayrılığı” ilkesine göre yürütülmeye başlanması başlıca ileri adımlardır. Bu veriler, “meşrutî sisteme doğru yüründüğü”nü de gösterir.101 “Hukukta çağdaşlaşma” ölçüsü Okandan’ın da kullandığı değer yargısıdır. Yazar; bakanlar kurulunun oluşması, meşveretin kurumsallaşması, idarî ve yargısal fonksiyonların birbirinden ayrılması, idarî görevlilerin yetkilerini aşmalarının önlenmesi çabalarını “pozitif amme hukukumuzun gelişmesi yönünde büyük önem” taşıyan atılımlar şeklinde tanımlar.102

II. Mahmut yeniliklerini siyasal çağdaşlaşma açısından tartan Berkes, özellikle din ile devlet, adalet ile şeriat ayrılığının başlangıcını vurgulaması bakımından bu dönemin “çağdaşlaşma sürecinin yeni bir aşaması” olduğu kanısındadır. Yazar, II. Mahmut hareketinin “mutlakiyetçi monarşi kurma” yönünü gözardı etmemekte, ancak bunu “Osmanlı geleneği doğrultusuna en uygun deney” saymaktadır. Ayrıca bu yönüne karşın, yönetilenleri “reaya” olmaktan çıkarıp “tebaa” ya da “halk” yapan, kapıkulluğunu kaldırıp onun yerine sınıf, ırk ve din farkı gözetilmeden oluşturulan sivil bürokrasi olgusunu getiren, kapıkulu ordusu yerine farklı bir askerî örgüt kuran, sürekli “meclisler” yaratan bu modeli “istibdat yönetimi olarak tanımlamak” da, Berkes’e göre “bir yüzyıl kadar sonra kurulan cumhuriyet rejiminin ilk aşamasını diktatörlük rejimi olarak nitelendirmek gibi eksik ve yanıltıcıdır.” Böylece yazar, II. Mahmut’un yöntemleri ile Atatürk’ün girişimleri arasındaki “benzerlikler”e işaret eder.103 II. Mahmut mutlakiyetçiliğini eleştiren, ancak yenilikçiliğini benimseyen B. Savcı da bu dönemi “aydınlık despotizmi” (despotisme éclairé) şeklinde nitelemektedir.104

Görülüyor ki, II. Mahmut yenilikçiliğiyle ilgili sorunlar başlıca iki noktada odaklaşmaktadır. Despotizm tartışmaları ve idarede merkezileştirici rasyonalizasyon. İç içe geçmiş olan bu iki sorun, İmparatorluğun çokuluslu yapısı bakımından ve bir başka örnekle karşılaştırılarak (Çarlık Rusyası) biraz daha açılabilir.

Aslında, 19. yüzyıl başlarından itibaren Osmanlı padişahlarının egemenliği fiilen daralmıştı; uygulamada karşı-dengeler vardı. Bazı ülkeler bağımsız (Yunanistan) ya da yarı bağımsız (Eflak, Boğdan, Sırbistan) duruma gelmişlerdi. Bazı geniş bölgeler Babıâli yönetimine sözde bağımlıydılar (Girit, Trablus, Arabistan); gerçekte ise isyankâr paşaların (Girit’te Mehmet Ali), yabancı devletlerin (Güney Akdeniz’de Fransızlar) ya da yerel güçlerin (Arabistan) etkisi ve yönetimi altındaydılar. Dicle ve Fırat kıyılarındaki “milletler” de pek az bağlılık gösteriyorlardı. Karadeniz ve Bosna’da yerel âyân duruma hâkimdi. İlkel de olsa yerel temsile dayalı organlar Merkez’in otoritesini dengelemekteydiler. Başkentten uzaktaki kentlerin oligarşik yönetim biçimleri bunları hemen hemen bağımsız duruma getiriyordu. Devlete doğrudan bağlı görünen yörelerde de Padişah ve Babıâli yönetiminin etkisi oldukça sınırlıydı. Böylece Osmanlı saltanatı gerçekte krallıklar, prenslikler, yerel feodaliteler ve yerel yönetimler yığını durumundaydı. Eğer Despot, “iradesi biricik yasa olan kişi” anlamındaysa, İstanbul’daki sultan, ülkenin geri kalan geniş alanları için bir despot olabilmekten çok uzaklaşmıştı.105 II. Mahmut tipi otoriter merkeziyetçilik uygulaması da bu verileri temelden değiştirmiş sayılamaz.

II. Mahmut (ve III. Selim) reformculuğunun sorunsalı, karşılaştırmalı bir yaklaşımla da derinleştirilebilir. Bu iki padişahın uygulatmak istedikleri yenilikler bazı yönlerden, Büyük Petro’nun 1682’den 1725’e kadar süren, 1697’den sonra da kişiselleşen yönetimi altında Rusya’da uygulanan reformları çağrıştırır. Büyük Petro da, isyancı kapıkulu askerleri olan Streltsi’leri ortadan kaldırıp yerlerine Noviy Stroy (“Nizam-ı Cedîd” demek!) denen modern orduyu kurmuştu. Her iki ülkede de reformlar yönetimin en üst katından, yenilikçi monarklardan gelmekteydi. Reformların amaçlarında da benzerlik vardı. Bunlar, yönetimin rasyonelleştirilmesi çerçevesine oturmuştu.106

Ne var ki, söz konusu denemeler iki ülkede farklı sonuçlar vermiştir. Rusya’da başarıyla uygulanan reformlar modern devlete geçiş köprüsünü oluşturmuş, toplum katında da önemli yeni temeller kurulmuştur. Osmanlı İmparatorluğu’nda ise, III. Selim’in son derece ılımlı reformculuğu bile, reformcunun sonunu getirmeye yetmişti. II. Mahmut ise, yeniçerilik, ulema ve taşra feodalitesi gibi güçleri geriletip devletin merkezî otoritesinin önünü açmayı büyük çapta başarmış olduğu halde, yeniyi kurma konusunda aynı ölçüde üretici olamayacaktır.

Sonuçların farklı oluşu, başlangıç noktalarındaki ve nesnel-maddî koşullardaki farklılıklarla da ilgili olmalıdır. Petro Rusya’nın başına geçtiğinde, silik örgütlerle yönetilen bir millet bulmuştu. Bu örgütler devletlerarası düzeyde de hiçbir karşılaşma sınavından geçmemişlerdi. Ayrıca Rus milleti Hıristiyan olduğu için, Batı’nın Hıristiyan kaynaklı uygarlığından yararlanması için yapılması tasarlananlar da büyük engellerle karşılaşmayacaktı. Osmanlı Devleti ise güçlü örgütleri ve geleneksel direnç odakları olan bir siyasal sistemdi. Ayrıca, Batı uygarlığından çok farklı bir zihniyetler bütünü üzerine oturmuştu. Dinsel tutuculuk da, yabancı kökenli sayılan yeniliklere bir engeldi. Öte yandan, yakın dönemlere kadar Batı karşısında sağlanan askerî ve siyasal başarılar, haklı-haksız bir “üstünlük duygusu” yaratmıştı. Bu koşullarda, geleneksel yönetim usullerinin terk edilip yeni yapılanmalara gidilmesi kolay bir proje değildi. Nihayet, çokuluslu imparatorluktaki ulusal uyanış ve bağımsızlık dalgaları da, merkezî bir rasyonelleştirmeyi zorlaştırıyordu.107

BEŞİNCİ BÖLÜM

İkinci Meşrutiyet

1908’de “Hürriyetin İlânı”yla başlayan II. Meşrutiyet, yalnız getirecekleriyle değil, hazırlanış özellikleri bakımından da son derece dikkat çekicidir.

I. Meşrutiyet’in Yeniden Doğuşu

İkinci Meşrutiyet’in doğumunu hazırlayan ana etken, Abdülhamit rejimine karşı yürütülen muhalefettir. Ayrıca, uluslararası etkiler de bu rejime geçişte rol oynamıştır. Önce bunlardan (A), sonra da Meşrutiyet’in ilânına yol açan olaylardan söz edeceğiz (B).

A. JÖN TÜRK MUHALEFETİ

Abdülhamit rejimi, baskıcı niteliği bir yana, kendini ve devleti ayakta tutabilmek için “kurumsal modernleşme”ye önem vermiş, askerî ve sivil eğitim alanında birtakım atılımlarda bulunmak zorunda kalmıştı. Bu dönemde birçok yeni askerî ve sivil orta ve yüksekokul açıldı. Bunların uyguladıkları eğitim, ister istemez, çağdaşlığa ve yeni fikirlere toplumun kapılarını açıyordu. Özellikle de tıp eğitiminin pozitivist niteliği, biyolojik ve materyalist bir dünya görüşünün benimsenmesine ve tutucu değerlerden uzaklaşmaya hizmet ediyordu.1

1- İlk Örgütlenmeler

Abdülhamit dönemindeki gizli örgütlenmelerin beşiği Tıbbiye-i Şahâne (Askerî Tıbbiye) olmuştur. İlk örgütlenme, Mayıs 1889’da İttihad-ı Osmanî adı altında burada gerçekleşti.

İttihad-ı Osmanî, İtalyan devrimci Carbonari örgütü örnek alınarak hücreler halinde kurulmuştur. Örgütün 1895’e kadar olan çalışmaları daha çok yeni üyeler kazanmak, gizli toplantılar yapmak ve özgürlükçü yayınları okumaktan ibaretti. Bu tarihten sonra Osmanlı İttihat ve Terakki Cemiyeti adını alan gizli örgüt, Ermeni komitelerinin eylemciliği yanında sönük kalmanın da ezikliğini duyarak ses tonunu yükseltti, muhalefetini sertleştirdi. Memur, subay, ulema ve harp okulu çevrelerinde örgütlenen Cemiyet’in bu dönem faaliyetlerinin de odak noktasını, yine ihtilâlci eylem değil, örgütlenme ve basın yoluyla propaganda oluşturuyordu. Türkler gibi bütün Osmanlılar istibdada karşı mücadeleye çağrılıyordu. Bu arada yurtdışında da örgütlenme ve basın faaliyetleri başlamıştı. Meşveret, Osmanlı, İntikam, Kanun-ı Esasî gibi gazeteler İmparatorluğun çeşitli halklarına sesleniyordu. Cemiyet’in 1896 ve 1897’de iki başarısız darbe girişimi de oldu. 1899’da, Jön Türk akımını canlandıran bir başka destek belirecektir. Almanya ile Abdülhamit arasındaki yakınlığın Bağdat demiryolu işinin Almanlara verilmesiyle katmerlenmesi, bir kısım İngiliz sermaye gruplarıyla, umutlarını İngiltere’ye bağlamış olan bazı Osmanlı çevrelerini Jön Türk hareketini desteklemeye yöneltti.2

2- Jön Türk Düşüncesi

Tıpkı Genç Osmanlılar gibi Jön Türklerin de işlenmiş ve tutarlı bir doktrini yoktu. Jön Türk basınında akılcılık (rasyonalizm) övgüsünden laiklik (sosyal ahlâk ve laik ahlâk) ve kadın hakları savunusuna kadar pek çok çağdaş düşünce işleniyordu. Ama yazarların hepsinde İslamcı ve gelenekçi düşüncelerin izleri vardı. Batı uygarlığının bir bütün olarak benimsenmesini isteyen fikirler ile, Türkleri Müslüman oldukları için barbarlıkla suçlayan Batı’ya inat savunulan bir İslamcılık ya da laik-antiemperyalizm temaları atbaşı gidiyordu. Jön Türklerde iktisat bilgisi ve bilinci, iktisadî düşünce yapısı da pek kısıtlı ve dardı. İktisadî gelişmenin önemini görüyorlar ama bunun gerektirdiği ilk atılımların neler olduğunu kestiremiyorlardı. O zamana kadar Türkler için en önemli yaratıcılık belirtisi “Devlet kurma” olduğundan, “devlete zeval gelmemesi” için çalışmak en büyük siyasî faaliyet sayılmıştı. Jön Türkler de, ülkenin servet kaynaklarının ulusal güçlerinin elinde bulunmadığı koşullarda Osmanlıcılık yaparak tutarlı ve türdeş bir toplum yaratabileceklerini sanıyorlardı.3

Genel dünya görüşlerindeki bu dağınıklığa karşın, Jön Türklerin siyasal düşüncelerinin yine de birtakım ortak yönleri vardır: Mutlakiyet ve baskı rejimine karşı çıkmak, KE’nin yürürlüğe konmasını ve İmparatorluğun bütün halkları için adalet istemek. Jön Türk düşüncesinin asıl temeli “bütün Osmanlıların kardeşliği” fikrinden kalkılarak varılan “Osmanlı Milleti”, “Osmanlı Vatanı” ve “Osmanlıcılık” kavramlarıdır. Amaç, Tanzimat ve I. Meşrutiyet’te olduğu gibi İmparatorluğu bölünme ve dış müdahalelerden korumak, Devleti kurtarmaktı. Hattâ denilebilir ki Jön Türklerin asıl hedefi özgürlük değil, İmparatorluğun kurtarılmasıydı. Özgürlük ve adaletin olduğu bir rejimde, İmparatorluktan ayrılmak isteyenler de azalacaktı. Böylece, Abdülhamit mutlakiyetine son vererek daha çağdaş bir yönetim kurmak, Müslüman olan-olmayan herkese siyasal haklar ve adalet götürmek, asıl amaç olan “devletin bekâsı”nı (kalımını) sağlamanın da tek yolu sayılıyordu.4 Bu noktada, Jön Türklerin Osmanlıcılık ile Türkçülük arasındaki bocalayışlarını da açıklamak gerekir.

Osmanlı İmparatorluğu eşine az rastlanır bir kozmopolit yapı üzerinde kuruluydu. Toplumu yirmi kadar “milliyet”ten oluşan, hanedanı kısmen Türk, ordusu Türk ve Arnavut, din uleması Türk ve Arap, tacirleri Rum, Ermeni ve Yahudi olan, diplomasisi Ermeni ve Rumlarla yürütülen, üst sosyal sınıfları Farsça ve Fransızca eğitim gören bu devlet, bir “Türk İmparatorluğu”ndan çok, bir “uluslararası imparatorluk”tu.5 “Millet” kelimesinin “Ulus” anlamına değil, dinsel topluluk (cemaat) anlamına geldiği bu düzende, “Türk” sözü de ulusal bir kimlik bağını akla getirmezdi.6

Bu yapı, 18. ve 19. yüzyıllardaki uluslaşma akımıyla parçalanmaya başladı. Fransız Devrimi’nin de etkisiyle Osmanlı toprakları üzerinde Batı’dan Doğu’ya doğru esen ulusçuluk rüzgârı Yunan, Sırp, Rumen, Bulgar, Ermeni, Arnavut, Arap ve Kürtleri etkisi altına aldı. Bundan en geç etkilenen ise Türkler oldu.7 Abdülhamit döneminde aydınlar arasında dil, edebiyat ve tarihte “Türkçülük” eğilimi belirdi. İlk defa olarak Anadolu bir “anavatan” anlamı kazanmaya başladı. Jön Türkler de bu fikirlerin çekim alanına girdiler,8 yayınlarında Türkçülük ve ulusal kültürün korunması sorunlarına yer verdiler.9

Ama Jön Türkler, Türkçü ya da ulusçu özlemlerini siyasal bir kalıba dökmekten kaçınıyorlardı. Çünkü, amaçları çokuluslu imparatorluğu korumaktı. Yoksa bir de onların ulusçuluk politikasına kalkışması, öbür halkları buna daha çok özendirmekten başka sonuç vermezdi. Bu ise İmparatorluğun sonu olurdu. Bu nedenle, Abdülhamit döneminde Türkçülük siyasal bir kisve kazanmadı. İktidar ve muhalefet, birbirinden farklı ama aynı amaca yönelen iki siyaset izledi. Abdülhamit istibdada dayalı İslamcı bir yol tutturup imparatorluğun bütünlüğünü bu yolla korumaya çalışırken, Jön Türk muhalefeti aynı amaca Meşrutiyet’e dayalı Osmanlıcılık ideolojisi ve siyasetiyle ulaşmaya çalışıyordu.10

3- Programlar ve Eylemler

Pozitivist Ahmet Rıza Bey’in başını çektiği İttihat ve Terakkici kanat, Türklerin yönetici ve egemen duruma geçmelerini gerekli görürken, Prens Sabahattin’in öncülük ettiği bir başka kol ise bölgesel özerklikler ve yerinden yönetim (ademi merkeziyet) ilkelerine ağırlık tanıyordu. Bu eylemlere öncülük edecek güçlerin seçilmesinde de anlamlı görüş ayrılıkları vardı. Gerçi, bütün Jön Türkler “seçkinler”in (elitler) rolüne özel bir önem veriyorlardı. Ama, Ahmet Rıza kanadı işi “seçkinci-otoriter” tezleri ya da “aydın despotluğu”nu savunmaya kadar götürüyordu. Buna göre halka tanınan ayaklanma hakkı, yönetimin bir uzman-seçkinler zümresine geçmesini sağlamak içindi. İlk amaç siyasî liderlik yapabilecek sınıfı yetiştirmek olmalı, parlamenter ve temsilî bir sistemin kurulması ise halkın eğitilmesinden sonraya bırakılmalıydı (Mizancı Murat). Hattâ açıkça askerlerin siyasal hayatta önderlik yapmasını öneren Ahmet Rıza, sanki, Leninizm’de partinin yapacağı işi subaylara yüklemek istiyor gibiydi. Bu “Devletçi” (iktisadî anlamda değil) görüşlere karşı Prens Sabahattin ve arkadaşları, bürokrasiye, merkeziyetçiliğe ve “memur toplumu” tipine şiddetle çatıyor, bireyciliği, kişisel özgürlük ve yaratıcılığı savunuyorlardı.11

Bu ayrılıklar arasında 1902’de Paris’te Birinci Jön Türk Kongresi toplandı. Kongre iki önemli tezin tartışılmasına sahne oldu. Birinci teze göre, yalnız yayın ve propagandayla siyasal dönüşüm sağlanamazdı; askerlerin de bu mücadeleye katılmasını sağlamak gerekirdi. Bu görüşe karşı çıkan olmadı. Nitekim bir süre sonra da bu yönde çalışmalar başladı. Muhalefet hareketi, sivil-entelektüel yanını askerî vurucu cephesiyle destekleyecekti. İkinci tez, devrimi gerçekleştirmek için yabancı desteğini (İngiltere ve Fransa) sağlamanın da gerekli olduğu görüşünü savunuyordu. Prens Sabahattin’den gelen ve çoğunluğun da desteğini alan bu görüşe, Ahmet Rıza Bey’in başını çektiği azınlık karşı çıktı.12 Bu konudaki çatışma, zaten yukarıda belirtilen ayrılıklar içindeki Jön Türk hareketinin ikiye bölünmesine yol açtı. Özel girişimci, yerinden yönetimci ve yabancı desteğinden yarar uman Prens Sabahattin ve çevresi bundan sonra Teşebbüs-i Şahsî ve Adem-i Merkeziyet Cemiyeti’ni kurarak (1906) faaliyetlerine ayrı bir çizgide devam edeceklerdir. Ahmet Rıza kanadı ise İttihat ve Terakki Cemiyeti adını değiştirip Osmanlı Terakki ve İttihat Cemiyeti ismini alarak ciddî bir örgütlenme faaliyetine girişti. II. Meşrutiyet’teki İttihat ve Terakki ve Hürriyet ve İtilaf ikiliği bu ayrılıktan kaynaklanır. Bu bölünme, Cumhuriyet döneminde CHP ve karşıtları (Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası, Serbest Cumhuriyet Fırkası, Demokrat Parti, Adalet Partisi) arasındaki ayrılıkları da bir ölçüde açıklar.

4- Uluslararası Durum

Bu dönemde Avrupa ve Asya’da demokrasiye gidiş eğiliminin güçlenmesi, ülke içindeki özgürlük ve meşrutiyet mücadelesine de olumlu ortam hazırlıyordu. Özellikle Rus, Japon ve İran örnekleri Osmanlı meşrutiyetçileri üzerinde etkili oldu. Rusya gibi koyu bir mutlakiyetle yönetilen ülkede bile meşrutiyetin gerçekleşebilmesi (1905) önemli bir moral kaynağı idi. Rusya’da meşrutiyete geçişte, Japonlarla yapılan savaşın yenilgiyle sonuçlanması ve bundan doğan çalkantılı ortam önemli rol oynamıştı. O Japonya ki, hem bir Asya devleti hem de meşrutiyetle yönetilen bir ülke idi. Böylece, Asyalı bir devletin meşrutî düzenle yönetilebileceğini, üstelik hem içte hem de dışta başarılı olabileceğini kanıtlayan Japon örneği de Jön Türklerin dikkatinden kaçmadı.13

Jön Türkleri etkileyen bir başka deney, İran’daki meşrutiyet hareketi olmuştur. Bunun önemi, İran’ın bir İslam ülkesi olmasındadır. İran meşrutiyet devrimi iki şeyi kanıtladı. Birincisi, Kuran’ın anayasal (meşrutî) bir rejime geçişe engel olmadığını somut olarak göstermesiydi. İkincisi de Müslüman bir halkın, hükümdarından bir “anayasal belge” koparabileceğini ispatlamasıydı.14

Bütün bu gelişmeler, 1905’ten sonra Osmanlı ülkesindeki meşrutiyet mücadelesine yeni bir hız kazandırdı. Bu defa artık özgürlük ve meşrutiyet fikirleri askerleri de etkilemeye başlamıştı.

5- Askerlerin Siyasîleşmesi

1905 sonrası, mücadelenin yeni bir yükselme dönemidir. Bir yandan Osmanlı Terakki ve İttihat Cemiyeti 1906 Nizamnamesi’yle ilk defa olarak Abdülhamit’i hedef alıp meşrutiyet mücadelesini iyice sertleştirirken, öbür yandan Selanik ve Şam’da yeni ve gizli örgütlenmeler göze çarpıyordu. Şam’daki örgütlenmede Mustafa Kemal’in de rolü vardı.15 Mücadelenin ordu saflarına yayılmasını göstermesi bakımından bunlar son derece önemlidir.

Gerçekten de, 1905 sonrasının en esaslı dönüşümü, meşrutiyet ve özgürlük düşüncesinin asker çevreleri sarması ve buralardaki gizli örgütlenmelerdir. Bunda, Rus ve İran devrimlerinin etkisi büyüktü. O kadar ki bazı Osmanlı subay ve aydınları Rus Çarı tarafından idam ettirilen Rus teğmeni Schmidt’in ailesine yolladıkları gizli mektuplarda, despotizme karşı çıkan bu kişinin anısının kendileri için Kâbe kadar kutsal olduğunu yazacaklardı.16 Ayrıca “mektepli subaylar”ın yetişme tarzı, bunların yeni fikirlere açılmasını kolaylaştırmıştı. Ancak, radikal fikirlerin subay çevrelerinde tutunmasını kolaylaştıran özel nedenler de yok değildi. Birincisi, “mektepli subaylar”ın, Abdülhamit’in koruyucusu olan ve çoğu “alaylı subaylar”dan oluşan İstanbul’daki Hassa Ordusu mensuplarına yükselme kolaylıkları ve maddî olanaklar tanınmış olmasından duydukları huzursuzluktu. Türlü yoksunluklar içinde yüzen, kıt maaşlarını bile ancak iki ayda bir alabilen “mektepliler” pek de haksız olmayarak, “üvey evlât” muamelesi gördükleri inancındaydılar. İkinci özel neden, İmparatorluğun dışarıdan müdahalelerle parçalanması tehlikesiydi. Genç subayları, siyasal birliği koruyamayacağı anlaşılan Abdülhamit’e karşı çıkmaya iten başlıca nedenlerden biri bu olmuştur. Zaten en yoğun olarak bulundukları bölge, paylaşma hesaplarının da konusu olan yerdi: Makedonya.

Nitekim, Jön Türk muhalefetinin askerî kesimdeki en önemli örgütlenmesi bundan sonra Makedonya’da görülecektir. Bölge, Osmanlı askerî gücünün en yoğun olduğu alandı; başkent denetiminden nispeten uzak kalışı, Avrupa’ya ve liberal fikir odaklarına yakınlığı, ekonomik, sosyal ve kültürel hayatının gelişmişliği ve nihayet ulusçu düşüncelere beşik oluşturan kozmopolit (çokunsurlu) yapısı bakımından, ulusal ve demokratik örgütlenmeler için çok elverişli bir yerdi.17 Ayrıca yukarıda da belirtildiği gibi, paylaşılmak istenen yorgan Makedonya’ydı.

Bu nedenlerle, başka yerlerdeki gizil örgütlenmelerin (Suriye) ortamın elverişsizliği yüzünden serpilememesine karşılık, Makedonya’daki çalışmalar kalıcı sonuçlar vermeye başladı. 1906’da Selanik’te asker ve sivil aydınların kurduğu gizli Osmanlı Hürriyet Cemiyeti bütün Rumeli asker ve sivil kesimlerinde hızla yayıldı. Özgürlükçü hareketin tipik temsilcisi ve 1908 Devrimi’nin asıl gerçekleştiricisi bu Cemiyet’in kadroları olacaktır. Bunların genel ve ortak özelliği, çoğunlukla Türk, genç, asker ya da mülkî memur ve “mektepli” olmalarıdır. İdeolojileri ise liberal, reformist ve ulusçu yönleriyle klasik burjuva nitelikler gösteriyordu. Osmanlı Hürriyet Cemiyeti 1907’de Osmanlı Terakki ve İttihat Cemiyeti’yle birleşti; ona taze kan aşıladı; onu ihtilâlcileştirdi. Cemiyet bundan sonra Terakki ve İttihat adını aldı. Fakat, meşrutiyete götüren olaylar dizisi içinde asıl örgütleyici ve vurucu gücü, sonuna kadar Osmanlı Hürriyet Cemiyeti kadroları oluşturacaklardır.18

Böylece, 1907 sonlarına varıldığında Jön Türk muhalefeti, gerek örgütsel ve vurucu gücü gerekse yarattığı kamuoyuyla, İmparatorluğun geleceğini etkileyebilecek bir varlık haline gelmişti.

B. MEŞRUTİYET’İN İLÂNI

Jön Türk hareketinin İkinci Kongresi 29 Aralık 1907’de yine Paris’te toplandı. Kongre, Prens Sabahattin ve İttihatçı kanatlar da dahil olmak üzere bütün siyasal eğilimleri ve çeşitli milliyetlerden temsilcileri biraraya getirerek çelişkili de olsa bir birlik havası yarattı. Kongre’de yine merkeziyetçilik/ademi merkeziyetçilik tartışıldı ve bir sonuca varılamadı. Buna karşılık Abdülhamit’in tahttan inmeye zorlanması, yönetim düzeninin değiştirilmesi ve parlamentolu bir rejimin kurulması gibi önemli kararlar alındı. Çalışma yöntemleri olarak da ordu içinde propaganda ve ajitasyona ağırlık verilmesi, halkın vergi ödememek suretiyle pasif direnişe çağrılması, hükümete karşı silahlı-silahsız direnişler ve grevler düzenlenmesi, genel ayaklanma koşullarının hazırlanması gibi esaslarda anlaşıldı.19 1902’deki Birinci Jön Türk Kongresi’nde bölünme nedeni olan dış destek alıp almama sorunu ise gündeme getirilmedi.20

1906-1908 yılları kitle mücadelelerinin de yükselişine sahne oldu. 1906’da Kastamonu’da halk belediye seçimlerini boykot etti. 1907’de Erzurum’da “Can Verir” adlı tüccar örgütünün ve Prens Sabahattincilerin çalışmalarıyla büyük kitle hareketleri görüldü. Başlıca talepler, bölge yöneticilerinin değiştirilmesi ve ağır vergilerin kaldırılmasıydı. Subaylar ve gençler de burada aktif rol oynadılar.21

Asıl kaynaşma ise yine Makedonya’daydı. 1908 Temmuzu’nda toplantı ve mitingler bütün Rumeli’yi sardı. Yıldız’a çekilen yüzlerce telgrafta meşrutiyetin ilânı isteniyordu.22 Burada, istibdat rejiminin baskısı, bölgesel yöneticilerin keyfiliği, sultanın ulusal ve dinsel çelişkileri körükleme politikası, topraksızlık ve ezici vergiler, kitle eylemlerini daha da körüklemişti.23 Sosyal ve siyasal muhalefet özellikle kara ve deniz subaylarını, orta ve küçük memurları, serbest meslek sahiplerini kucaklar duruma gelmişti.24 Hattâ, ulemanın bile bir bölümü davaya kazanılmıştı.25 Bu hareketlere kısmen önderlik eden İttihat ve Terakki, 1908 Temmuzu ortalarında Rumeli’nde, kolay yenilmeyecek bir çoğunluğa artık sırtını dayamış bulunuyordu.26 O kadar ki, Rumeli Genel Müfettişi Hilmi Paşa Meşrutiyet’in ilânından 10 gün önce Abdülhamit’e çektiği bir telgrafta durumu şu sözlerle itiraftan başka bir çare görmeyecekti. “Zatı Şahanelerine şunu arzederim ki, bu taraflarda benden başka herkes ittihatçıdır.”27

Ancak, bunca birikimin patlak vermesi için sanki bardağı taşıracak son bir damlaya ihtiyaç vardı. İngiliz Kralı ile Rus Çarı’nın Reval mülâkatı bunu sağlayacaktı. İngiltere, Mart 1908’den itibaren Makedonya işini iyice kurcalamaya başlamıştı. Bu girişimler ve özellikle Reval’deki görüşme, İttihat ve Terakki ve eylemci subaylarca, İmparatorluğun yeniden paylaşılmasına yönelik bir komplonun başlangıcı olarak algılandı ve büyük bir telaş ve tepkiye yol açtı. Padişah’ın Rumeli’ne göndermiş olduğu güvenilir adamlarının birbiri ardısıra vurulması da Saray’la bütün iplerin kopmasına yol açmıştı.

İşte Reval görüşmesinin yarattığı bulanık hava içinde, asker ve sivillerden oluşan 400 kişilik çetesiyle Resne’de dağa çıkan Kolağası Niyazi Bey’in bu hareketi, ayaklanmanın da başlaması demek oldu. Padişaha çekilen telgraflarda yine Kanun-ı Esasî’nin ilânı ve “bir millet meclisi”nin toplanması isteniyordu. 23 Temmuz 1908 günü İttihat ve Terakki Manastır’da hürriyeti ilân etti. O gün bütün Rumeli bunu benimseyerek telgraf yağmuru halinde durumu Saray’a bildirdi. Aynı günün gecesi Abdülhamit, KE’nin yeniden yürürlüğe konduğu anlamına gelen Meclis-i Vükelâ mazbatasını onaylayıp Meşrutiyeti resmen ilân etti.28

Bütün bu veriler ışığında, II. Meşrutiyet bir “saray darbesi” değil,29 genişçe bir toplumsal tabana oturan bir hareket, hattâ bir “ulusal ayaklanma”dır; sivil hareketlilik ve örgütlenme birikimine dayanmış ve bunları bir süre de olsa geliştirmiştir.30 Bu nedenle, II. Meşrutiyet’in ilânını “birkaç telgraf üzerine Abdülhamit’in pes etmesi”ne bağlamak, “otuz yıllık bir baskı düzeninin bir günde yıkılması” olarak görmek ya da Abdülhamit’in “denge uzmanlığı”nın yeni bir gösterisi olarak açıklamak31 gerçeklere uygun düşmüyor.

II. Meşrutiyet, köklü ve uzun birikimlere dayanan bir hareket olması kadar, kansız ve barışçı bir şekilde gerçekleşmiş olmasıyla da dikkati çeker. “Ulusal ayaklanma” deyimini böyle anlamak gerekir. İşte asıl bu noktada, Abdülhamit’in “esnek” tutumu önemli bir rol oynamıştır. Bu sayede, baskıcı yönetime karşı verilen mücadeleden meşrutiyete geçiş bir “uzlaşma”yla olabilmiştir. Padişah meşrutiyete rıza göstermekte, karşısındaki güçler de onun tahtta kalmasını kabullenmektedir.

19. yüzyıl Osmanlı anayasal gelişmelerinde başrolleri oynayanlar toplumun üst tabakalarından gelme kişilerdi. Padişahlar bile reform önderliği yapar durumdaydı. II. Meşrutiyet hareketi ise, yalnız genişçe bir temele dayanmakla kalmamakta, kadro ve kitle dayanaklarını orta sınıflarda bulmaktadır (aydınlar, serbest meslek sahipleri, tüccar, vb.).

II. Meşrutiyet hareketi, İmparatorluktaki Türk ve Türk olmayan unsurların demokratik ve liberal bir anlaşma zemini içinde giriştikleri ilk ve son harekettir. Bu nedenle de eylemin ön plandaki ideolojisi Osmanlıcılık’ idi. Bununla birlikte II. Meşrutiyet esas olarak Türk liberal-reformist aydınlarının ağır bastıkları bir harekettir. Bu nedenle de bağrında Türk ulusçuluğunu taşır, ulusal-burjuva profiller verir.

19. yüzyıl anayasal gelişmelerinden farklı olarak II. Meşrutiyet’in dinamiği esas olarak içseldir, içerdedir. Hürriyet’in ilânı bir dış zorlama eseri değildir. Bu açıdan, meşrutiyet hareketini şu ya da bu dış mihrakın eseri olarak gösteren komplocu tarih görüşleri gerçeği yansıtmamaktadır.

Bununla birlikte dış etken II. Meşrutiyet’te de önemli bir rol oynamıştır. Burada açık bir dış baskı ya da zorlama görülmemekle beraber, İmparatorluğu dış müdahalelerden koruma ve çokuluslu bir bütün olarak sürdürme güdüsü çok belirgindir. Böylece dış etken, içeride yarattığı tepkiler yoluyla anayasal değişime destek sağlamaktadır. Dış etken, Reval görüşmelerinin doğuracağı sonuçlarda da görüldüğü gibi, hareketi başlatıcı ya da hızlandırıcı rol oynamıştır.32

II. Anayasal Düzene Dönüş

Meşrutiyet devrimcileri, Fransız Devrimi’nden aldıkları “Özgürlük-Eşitlik-Kardeşlik” üçlemesine, daha yerli olan dördüncü ilkeyi, “Adalet”i de katarak hem meşruluk temellerini pekiştirmeye hem de kitleleri kazanmaya çalıştılar. “Adalet” kavramı, özgürlük ve eşitlik gibi devrimci ilkelerden doğabilecek “sakıncaları” dengelemeye de elverişliydi.33

Meşrutiyet, Merkez’deki siyasal güç dengelerinde değişime yol açtı. Abdülhamit’in baskıcı rejimi son bulmuştu. Ama Padişah Meşrutiyet’i hemen ilân etmekle tansiyonu düşürmüş ve nispi bir yumuşama ortamı yaratmış, KE’nin yürürlükte olduğunu ilân etmekle kalmayıp nazırları da değiştirerek bir ödün daha vermişti. Bu durumda İttihat ve Terakki Cemiyeti de (İTC) sultanın tahtta kalmasına ve seçtiği nazırlara rıza gösterdi. İTC, yönetimi tam olarak üstlenmeye hazırlıklı değildi. Üstelik meşrutiyetçi hareket hiziplere bölünmüş durumdaydı. Bir kanat, devrimi daha ileri götürmek isterken, liberal çoğunluk bu kadarıyla yetinmekten yanaydı. Bu sonuncular aynı yılın eylül ayında Osmanlı Ahrar Fırkası’nı kuracaklardır. Böylece Temmuz Devrimi yeni ve kaygan bir siyasal denklem yaratmıştı: “Saray, Liberaller ve İTC arasında hassas bir denge.” Bu noktadan sonra, asıl etkili ve yükselen güç İTC olacaktır.34

Meşrutiyet’in ilânından sonraki aylarda İttihat ve Terakki’nin Abdülhamit’in şahsına karşı dikkatli ve saygılı davrandığını gördük. Ama Cemiyet İstanbul’daki ordu birliklerine Kanun-ı Esasî’ye bağlılık yemini ettirmekten, seçimlerle ilgili beyannamesinde halkı özgürlük ve meşrutiyet saflarında uyanıklığa davet etmekten de geri kalmıyordu.35 Bu sırada kendini KE’nin baş güvencesi sayan İTC’nin pek çok üyesi İstanbul’a gelerek önemli bir siyasal güç oluşturdu. Merkez-i Umumî ise yine Selanik’teydi ve aldığı kararları İstanbul’da kurduğu Heyet-i Mahsusa eliyle uygulatmaya çalışıyordu. Böylece Cemiyet, açık ve resmî olarak bir siyasal parti şekline dönüşmediği, iktidara doğrudan el koymadığı halde, en etkili siyasal güç durumundaydı. İktidar onun denetimine girmeye başlamıştı.

II. Meşrutiyet’in anayasal çerçevesi iki aşamada oluşmuştur. Birincisi, KE’nin yeniden yürürlüğe konmasıyla başlayan dönemdir. İkinci evre ise bu metnin 1909’da uğradığı önemli değişikliklerle sahneye girer.

A. KANUN-I ESASÎ’NİN UYGULAMAYA KONULMASI

Yeniden anayasal düzene geçişin konumuzu ilgilendiren iki önemli belgesi vardır: Meclis-i Mebusan’ın toplantıya çağrılmasına dair İrade-i Seniye ve KE’nin yürürlükte olduğuna dair Hatt-ı Hümâyun.

1- İlk Anayasal Belgeler

Meclis-i Mebusan’ın İçtimaa Davet Olunması Hakkında İrade-i Seniye (23 Temmuz 1908), Rumeli’ndeki bazı illerde “asker ve subayların şu son günlerde giriştikleri serkeşçe hareketler”den söze girip pek çok yerde halkın ayaklanmasının, subay ve askerlerin de onlara katılarak başkaldırmalarının, anayasanın geçerliliğini ve Meclisin toplanmasını sağlama amacına yönelik bulunduğunu saptadıktan sonra, bunları yola getirmek için verilen “nasihatlar”ın bir yarar sağlamadığını, tam tersine eylemlerin gittikçe genişleme istidadı kazandığını belirtiyordu. Bundan sonra KE’nin zaten “yürürlükte olup”, Meclis-i Mebusan’ın ise ülkenin içinde bulunduğu koşullar nedeniyle “geçici bir süre için tatil”e sokulduğu ve bir süreden beri de toplantıya çağrılmadığı öne sürülerek, “halk arasında kan dökülmesine ve yabancı devletlerin müdahalesine sebep verilmemek” niyetiyle meclisin yeniden açılmasına karar verildiği açıklanmıştı.36

Yeni dönemin ikinci önemli anayasal belgesi, Kanun-ı Esasî’nin Meriyeti Hakkında Sadır Olup Babıâli’de Kıraat Edilen Hatt-ı Hümâyun’dur (1 Ağustos 1908). Burada da KE’nin “tatili” zorunluluğunun, “kişisel kinlerin genel yarar fikrinin üstüne çıkması”ndan doğduğu, ama aradan geçen bunca zaman boyunca, “ülkenin meşrutî yönetim konusundaki yeteneğinin gözle görülür hale geldiği”, bu nedenle de KE’nin “bütün hükümleriyle yeniden uygulamaya konulması”na karar verildiği açıklanmıştır. Aslında, Sadrazam Sait Paşa’nın eseri olan Hatt-ı Hümâyun’un bundan sonrası daha önemli ve ilginçtir. Bu hat, hükümet yetkileri ve kişi hakları konusundaki “birtakım eksikliklerin tamamlanması” isteğini dile getirmektedir. Özetle:

“Kavim” ve mezhebi ne olursa olsun herkesin özgürlüğü ile haklar ve ödevler bakımından eşitliğinin sağlanması; yasa buyruğu olmadan sorguya çekilememe, tutuklanamama, hapis ya da başka bir cezaya çarptırılamama; olağanüstü mahkemeler ya da yargı yetkisine sahip komisyonlar kurulamaması; kimsenin yasa gereğince bağlı olduğu yargı bölgesi ve mahkemeden başka bir yerde sorguya çekilememesi ve yargılanmaması; konut dokunulmazlığı (yasal usullere uyulmadan buralara girememe, haneleri gözetleyememe...); sorgulamada yasa kurallarına sıkı sıkıya bağlılık; ticaret ve seyahat amacıyla istediği yere gidebilme ve istediği kişilerle toplanıp görüşebilme özgürlüğü; basına sansür uygulanmaması; özel mektup ve süreli yayınların (mevkuteler) postalarda tutulamaması; basın davalarının adliye mahkemelerinde görülmesi; öğrenme ve öğretme serbestliği; askerlik dışında, kimsenin isteği olmadan bir memuriyete atanmaması; memurların yasaya aykırı emirlere uymama ve istedikleri an istifa edebilme haklarının tanınması; şeyhülislamlık, harbiye ve bahriye nezareti dışında kalan bakanlıklara atanacak kişilerin sadrazamca seçilmesi ve padişaha arzı; memurların özlük durumlarının ilgili bakanlıklarca belirlenmesi vb.37

Bu içeriğiyle Hatt-ı Hümâyun, II. Meşrutiyet’in anayasal çerçevesinin ne yönde gelişeceği konusunda şimdiden bir fikir vermekte, adeta bir anayasal program çizmekteydi.

2- Anayasal-Siyasal Alanda İlk Sonuçlar

Bir yandan meşrutiyetçi ve özgürlükçü güçlerin siyasal yükselişi, öbür yandan 1876 Anayasası’nın yeniden yürürlüğe konması, pratikte ilk etkilerini göstermeye başladı. Padişahın anayasal konumu ve gücü meşrutî kalıplara dökülürken, kabine bir siyasal ve anayasal varlık olarak ortaya çıktı. Bu gelişmeyi başlatan olay, bakanların atanmasıyla ilgili bir çatışmadır.

KE’nin 7. maddesi “Vükelâ’nın azil ve nasbı (atanması)... hukuk-ı mukaddese-i padişahî cümlesindendir” diyordu. Bundan, bütün vekillerin padişah tarafından seçilip atanacağı sonucu çıkıyordu. Buna karşılık KE’nin 27. maddesi ise “Mesned-i sadaret ve meşihat-ı İslamiye (Şeyhülislamlık), tarafı padişahîden emniyet buyrulan zatlara ihale buyrulduğu misullû, sair vükelânın memuriyetleri dahi bâ-irade-i şahane icra olunur” demekteydi. Bundan da, yalnız sadrazam ve şeyhülislamın padişah tarafından seçileceği, öbür bakanları seçme yetkisinin ise sadrazama ait olduğu anlamı çıkıyordu. Abdülhamit, Meşrutiyet’in ilânından sonra, kendi güvenliği açısından harbiye ve bahriye nazırlarını bizzat seçmek istedi. Bu, söz konusu iki kilit bakanlık eliyle orduyu ve iktidarı denetlemek içindi. Yukarıda görülen 1 Ağustos 1908 tarihli Hatt-ı Hümâyun’da bu yetkinin padişahta kaldığı açıkça belirtilmişti (md. 10). Buna karşılık, İttihat ve Terakki, söz konusu bakanlıklara padişahın adamlarının atanmasına karşıydı. Sadrazam Sait Paşa, siyasal çatışmaların bu yeni odak noktasında iki ateş arasında kalmıştı. Paşa sonunda padişah tarafına eğilim gösterdi ve bu bakanlıklara onun istediği kişileri seçti. Ama bu atamalar yalnız kabine içinde bir uyumsuzluk yaratmakla kalmadı, İttihatçıları da kızdırdı. Sorun, bir hükümet bunalımına yol açtı. Sonunda da İttihat ve Terakki’nin baskısıyla Sait Paşa çekildi. Yeni kabineyi kuran Kâmil Paşa İttihat ve Terakki’nin istediği isimleri bu bakanlıklara alınca padişah yine karşı çıktı ve KE’nin harbiye ve bahriye nazırlarını seçme yetkisini kendisine verdiğini ileri sürdü. Kâmil Paşa ise KE’nin bu hükmünün yeterince açık olmadığını, gereken yorumun da Âyân tarafından yapılabileceğini belirterek diretti. Sonuçta padişah boyun eğdi ve atamalar kesinleşti. Bir süre sonra bu bakanlıklara yeni nazır atamak gerektiğinde Abdülhamit gene karşı koymak istediyse de, bu defa da sözünü geçiremedi. Bu, II. Meşrutiyet anayasal pratiğinde padişahın ilk önemli gerilemesi oluyordu. Bunu bir başkası izleyecektir. Abdülhamit, yine Kâmil Paşa’nın Heyet-i Âyân reisliğine önerdiği eski sadrazam Sait Paşa’nın atanmasına karşı çıktıysa da, Kâmil Paşa’nın diretmesi üzerine Sait Paşa’yı atamak zorunda kaldı.

Görüldüğü gibi, Meşrutiyet’in ilânıyla birlikte daha meclis toplanmış bile değilken, padişahın konumunda bir geriye sayma başlamıştı. Sultan, “kutsallıkla karışık saygınlığı”nı yitirmişti. Nitekim, kendisinin bu durumdan nasıl yakındığını, Mabeyn Başkâtibine söylediği şu sözlerden anlıyoruz: “Beni bir şeye karıştırmıyorlar. Ben de karışmak istemem.”38

Meşrutiyet’e yeniden geçişin bir başka ürünü de ilk defa olarak bir hükümet programının (Kâmil Paşa kabinesi) hazırlanıp kamuoyuna sunulması ve yayımlanması oldu. Böylece, hükümet programları Osmanlı siyasal hayatına girmiş oluyordu.39

Anlaşılıyor ki gerileyen saltanat makamına karşı ilerleyen güç şimdilik hükümetti. Çünkü meclis henüz toplanmamıştı. Fakat siyasal alanda asıl etkili odağın İttihat ve Terakki olduğunu unutmayalım.

3- Seçimler ve Meclisin Toplanması (Kasım-Aralık 1908)

II. Meşrutiyet’in ikinci büyük adımı seçimlerin yapılması ve yasama organının oluşmasıdır. İlk Meşrutiyet’in ikinci yıl meclisi zaten bir seçim yasası hazırlamış fakat bu metin padişahça onaylanmamıştı. Bu taslak, nihayet 30 yılı aşan bir bekleyişten sonra onaylanarak (İntihab-ı Mebusan Kanun-ı Muvakkatı) yürürlüğe girdi. Yeni meşrutiyetin ilk seçimleri bu geçici yasa ve bunun nasıl uygulanacağını gösteren “Talimat” uyarınca yapıldı. İttihat ve Terakki hâlâ bir siyasal parti değil, bir “cemiyet”ti. Ama bu durum, seçimlerde başrolü oynamasına engel olmadı. Çünkü Cemiyet en örgütlü, en popüler, üstelik ordu desteğine sahip tek güçtü. İTC’nin yanısıra liberallerin (Osmanlı Ahrar Fırkası) ve az sayıda bağımsızın katıldığı seçimlerde adayların saptanması ve oy verme işlemleri İTC denetimi, hattâ baskısı altında yapıldığından, seçimleri de onun listesi kazandı. Prens Sabahattin ve yandaşlarının kurduğu Osmanlı Ahrar Fırkası ancak tek bir adayını meclise sokabilmişti. Şu var ki, seçilenlerin çoğu gerçekten İttihatçı değildi. 275 mebustan 160 kadarı İTC üyesiydi. Üstelik, meşrutiyetin ilânından sonra ve seçim propaganda ve çalışmaları sırasında “Türkçü” (ulusçu) yanını ortaya koymaya başlamış olan Cemiyet, Türk/Müslüman olmayan mebuslarca da pek benimsenmiyordu. Bu yüzden İttihat ve Terakki, kendi seçtirdiği mebusların pek çoğuna söz geçiremeyecek, bunlar üzerinde sıkı bir disiplin kuramayacaktır. Böylece Meclis-i Mebusan’da, ilk fırsatta İttihatçı safları terk edip muhalefete katılacak önemli bir mebus topluluğu vardı.40 Nitekim, 31 Mart Ayaklanması günlerinde muhalefet meclis içinden de patlak verecektir.

Yeni Meclis-i Umumî 17 Aralık 1908 günü padişahın söyleviyle açıldı. Hükümdar, “rical-i devlet tarafından gösterilen lüzum üzerine Meclis-i Mebusan muvakkaten tatil olmuş(tu)” derken, 30 yıllık bir “geçici tatil”in sorumluluğunu başkalarına atmış oluyordu. Bu konuşmasında da yukarıda anılan Hatt-ı Hümâyun’daki gibi, eğitim yoluyla halkın yetenek düzeyinin yükselmesi sonucu KE’nin yeniden uygulamaya konduğunu hatırlatan Abdülhamit, anayasaya olan bağlılığını ise sıradan sözlerle geçiştiriyordu: “Memleketimizin Kanun-ı Esasî ile idaresi hakkında azmim kat’î ve lâyetegayyer’dir (değişmez).” Padişah, Mabeyn Başkâtibinin önerdiği, KE ve Meşrutiyet’e bağlılık belirtici formüldeki “Meşrutiyet” sözcüğünü kabul etmediği gibi, kararlaştırılanın aksine Mebusan önünde “Kanun-ı Esasî hükümlerine and içtim” demekten de caymıştı. Bu kaypak tutum, gerek meclis gerekse basın çevrelerinde kuşkuya yol açtı ve padişahı hedef alan eleştiriler yeniden yoğunlaştı. Meclis-i Mebusan’ın, “Cevap ariza”sında “Osmanlı Milletinin azm-i umumîsinin de kuvve-i sârime (“darbe” diye anlayın) ile sarsılmayacak derecede kat’i ve lâyetegayyer olduğu”nu bildiren iğneli üslubu, saray ve çevresini gocundurmayacak cinsten değildi. Âyân’ın cevap yazısında da, “Hâkimiyet-i milliyenin timsali olan Meclisimiz” sözleriyle41 “hâkimiyet-i milliye”den söz edilmesi ayrıca dikkat çekiciydi. Böylece, 30 yılı aşkın istibdat döneminin anıları henüz unutulmamışken, yeni başlayan dönem, padişahla millet ya da temsilcileri arasındaki mesafenin daha da açıldığını gösteriyordu. Saray’ın mebuslara yaklaşma ya da bir kısım basın organlarına el altından para dağıtma girişimleri de, “Saray-ı Hümâyunu milleti ile barıştırma”ya, padişahın yalnızlığını gidermeye yetmeyecektir.42

Meclis-i Umumî’nin yeniden toplanması II. Meşrutiyet’in ilânıyla doğan özgürlük ve demokrasi ortamına yeni bir ivme verdi. Henüz ortada bir anayasa değişikliği olmadığı halde, Osmanlı anayasal ve siyasal hayatında parlamento ilk defa olarak kurumsal bir değer kazanacaktı.

İlk önemli olay, Meclis-i Mebusan başkanlığına, uzun yıllar meşrutiyet mücadelesi vermiş olan Ahmet Rıza Bey’in getirilmesi oldu. Gerçi bu atama, meclisin önerdiği adaylar arasından birini seçmek suretiyle Padişah tarafından yapılmıştı. Ama bu makama böyle bir kişinin gelmesi, meşrutiyet ve parlamentoculuk rüzgârının ne kadar güçlü estiğini göstermekteydi.

İkinci önemli değişiklik, padişah egemenliği anlayışından millî egemenlik anlayışına doğru bir kayışın kendini göstermesidir. Ahmet Rıza Bey meclis başkanı olduktan sonra yaptığı önemli konuşmada, “Uhdemize terettüp eden (düşen) vezaiften (görevlerden) biri... hâkimiyeti milliyenin kaviyen (güçlü bir şekilde) teessüsüne çalışmaktır” diyordu.43 Meclis-i Mebusan da padişahın açış söylevine verdiği cevapta, meclisin “hâkimiyeti milliyenin timsali” olduğunu açıklıyor, hattâ kendisinden “Millet Meclisi” diye söz ediyordu.44

Bir başka yenilik, parlamento ve hükümetin birer bağımsız varlık olarak ortaya çıkmalarıdır. Ahmet Rıza Bey yukarıda anılan konuşmasında, meclisin üstlendiği görevlerden birinin “Hükümetin kuvayi icraiyesini (yürütme gücünü) tezyide (arttırmaya) hizmet etmek” olduğunu söylemekle, Saray karşında bu kurulun hukukî ve siyasî bir kişilik kazanmasına verilen önemi vurgulamıştı. Padişahın konuşmasına verdiği cevapta ise Heyet-i Âyân; “kuvve-i teşriiye, ki Heyet-i Âyân ve Heyet-i Mebusan’ı teşkil eden parlamentodur” (...), “kuvvei tenfiziyeyi haiz olan Heyet-i Vükelâ...”45 gibi sözlerle yasama ve yürütme güçlerini birer hukukî kavram ve kurum olarak belirliyor, bunların padişahtan koptuğunu, birbirinden ayrıldıklarını ve demokratik organlara verildiklerini vurguluyordu.

Nihayet bu dönem, parlamentonun hükümet üzerindeki siyasal denetiminin örneklerini verdi. Sait Paşa’dan sonra sadrazam olan Kâmil Paşa ile İttihat ve Terakki’nin arası açılmıştı. Paşa, bir yandan İttihatçıların hükümet işlerine karışmalarına ve kabineye kendi adamlarını yerleştirmelerine engel oluyor, öbür yandan da İttihat ve Terakki’yi Abdülhamit’e karşı bir koz olarak kullanmak istiyordu. Seçimlerde adaylığını Ahrar Fırkası listesinden koyan Kâmil Paşa hakkında Meclisin açılışından 13 gün sonra verilen bir önergenin yarattığı tartışmalar sonucu hükümet güvenoyu istedi ve bunu aldı (13 Ocak 1909). Bu, Osmanlı anayasal hayatındaki ilk güvenoyu istemi ve güven oylaması’dır.

Ama bundan sonra Kâmil Paşa, devlet işlerini eski dönemi andırır biçimde ve kişisel ağırlığını koyarak yürütmeye çalıştı. Liberaller de umutlarını ona bağlamışlardı. Kabine eski rejim kadrolarından oluştuğundan, meşrutiyet yönünde somut ilerleme sağlanamıyordu. Kâmil Paşa bu sırada kendini köşeye sıkıştıracak bir girişimde bulundu. İttihat ve Terakki’yi devlet işlerinden, orduyu da politikadan uzaklaştırmak amacıyla, Abdülhamit’in 1 Ağustos’ta yapmak istediğini tekrarladı. İttihatçı sempatizanı harbiye ve bahriye nazırlarını görevden aldı, yerlerine kendine yakın kişileri getirdi. Sultan da bu işlemleri onayladı. Paşa, İttihatçıların İstanbul’daki güvencesi olan Avcı Taburlarını da başkentten uzaklaştırmak istedi. Sadrazamın söz konusu nazırları görevden almasını meşrutiyet usullerine aykırı bulan üç nazır istifa etti. İttihatçı basın görevden alma olayını şiddetle kınadı. Bir grup mebus, sadrazamı hesap vermek üzere meclise davet etti. Hatırlanacağı gibi, meclisin tek denetim aracı soru sorma (istizah) hakkıydı, ama sorunun muhatabı da cevabını erteleme olanağına sahipti (md. 38). Bundan yararlanan Kâmil Paşa cevabını habire geciktirip meclise gelmeyince, meclis de onun hakkında (8’e karşı 198 oyla) güvensizlik bildiren kararını aldı (13/14 Şubat 1909). Bu da ilk güvensizlik oyu’dur. Hükümetin istifası üzerine padişah, Hüseyin Hilmi Paşa’yı sadrazam atadı.

Hüseyin Hilmi Paşa kabinesinin, hükümet programını meclisin güvenine sunan ilk hükümet olması da bu arada önemle belirtilmelidir.46

Osmanlı siyasal rejimindeki ilk güvensizlik oyu, ilk ciddî siyasal denetim örneği olması bakımıdan son derece önemlidir. Bu adımın, henüz anayasa değişikliğinin yapılmadığı, hükümetin meclis önünde siyasal sorumluluğunun tanınmadığı bir dönemde atılmış olması ayrıca dikkat çekicidir. Olayı Kâmil Paşa açısından değerlendiren kaynaklara göre ise bunun parlamenter denetimle pek ilgisi yoktur. Amaç, ittihatçıların sorumsuz davranışlarını engellemeye çalışan sadrazamı her ne pahasına olursa olsun devirmek ve dizginleri tamamen ele almaktı.47 Paşa’nın kendisine göre de, 60 kadar mebusa İTC tarafından gözdağı verilip meclisi terkleri sağlanmıştı.48

Olayın siyasal sonuçları da olacaktır. İTC, siyasetten çekilmesinin ve iktidarı hükümete bırakmasının artık imkânsız olduğunu anlamıştı. Böylece İTC ile muhalifleri arasında gerginlik arttı. Sadrazam değişikliğinden tedirgin olan İngilizler, liberalleri desteklemeye hız verdi. Olayın bir başka anlamlı yanı daha vardı. Daha bir ay önce Kâmil Paşa’ya güvenoyu vermiş olan meclis, şimdi İTC baskısıyla tam karşıt yönde davranmıştı. Meclisin bu yerleşmemişliği, İTC muhaliflerini bir başka yönden umutlandırmıştı. Öyle ya, İTC herhangi bir yoldan devre dışı bırakılabilirse, meclis buna da boyun eğebilirdi. İki ay sonra patlak verecek 31 Mart Vakası, bu beklentilerin pek de boşuna olmadığını gösterecektir.49

Özetlemek gerekirse, bu geçiş döneminin anayasal pratiğinde beş büyük yenilik meydana gelmiştir. İlk defa olarak a) hükümet programı hazırlanması ve kamuya ilânı, b) güvenoyu istemi ve güvenoylaması, c) güvensizlik oyu ile hükümet düşmesi, d) hükümet programının meclisin güvenoyuna sunulması, e) Hâkimiyet-i Milliye kavramının resmen dile getirilmesi.

4- 31 Mart Olayı, Hareket Ordusu ve Abdülhamit’in Sonu

Meşrutiyet ve İTC daha ilk günden epey tepki yaratmışlardı. Eski rejimin yüksek memurları, istibdadın uygulayıcıları, “Mektepliler” karşısında silineceklerini hisseden “alaylı subaylar” meşrutiyet hareketinden fazlasıyla ürkmüşlerdi. Askerler de, yeni eğitim düzeninin sıkı disiplininden yakınıyorlardı. Medrese öğrencilerinin sıkıntısı ise askere gitmeme ayrıcalıklarının kaldırılmış olmasıydı. Öte yandan, Bulgaristan’ın bağımsızlığını ilân etmesi, Avusturya-Macaristan’ın Bosna-Hersek’i kendi topraklarına katması, Girit’in Yunanistan’a bağlanma kararının alınması gibi gelişmeler de genç meşrutiyeti yıpratmıştı. Ayrıca, esen özgürlük rüzgârıyla ortaya çıkan kadın hareketleri ve işçi grevleri, bunlara alışık olmayan kamuoyunu tedirgin ediyordu. Devlet otoritesinin sağlanamamış olması da bazılarınca meşrutiyet aleyhine bir puandı. Bu açıdan bir iktidar boşluğundan bile söz edilebilirdi. Şöyle ki, geleneksel güç odağı Saray artık adamakıllı örselenmiş, onu bu duruma getiren İTC ise iktidar olamamış ya da olmak istememişti. Bu muhalefet cephesine siyasal bakımdan yön gösteren, kendisi de meşrutiyetçi ama kararlı bir İTC düşmanı olan Osmanlı Ahrar Fırkası (Prens Sabahattin grubu) olacaktır. İşte, 31 Mart Ayaklanması bu ortamdan doğmuştur.

Ayaklanmayı başlatan olay, muhalif gazeteci Hasan Fehmi’nin öldürülmesi oldu. Muhalefet tarafından bu cinayet İttihatçılara mâl edildi. Gerginleşen ortamda İTC’ye karşı tepki büyüdü. Cinayetten 7 gün sonra (13 Nisan 1909/31 Mart 1325) “şeriat isteriz” sloganıyla ayaklanan bazı askerler, kendilerini harekete geçiren muhalefet odaklarının denetiminden çıkarak kentte terör estirdiler; aralarında bakan, mebus ve subayların da bulunduğu birçok kişiyi öldürdüler. Ayaklanmanın dinci kanadının başını Derviş Vahdetî ve onun İttihad-ı Muhammedî Cemiyeti ile Volkan Gazetesi çekiyordu. İTC ulusçuluğunun kendileri için tehlikeli, Prens Sabahattin ve Ahrar Fırkası’nın Osmanlıcılık ve yerinden yönetimcilik (ademi merkeziyet) ilkelerini ise daha elverişli sayan Arnavut ulusçuları da bu eyleme destek oldu. Abdülhamit ise, destekçi değilse bile hoşgörülü bir tavır içindeydi.50 İngiltere’nin kışkırtıcı rol oynadığına ilişkin bazı bulgular da vardır.51

Ayaklanma karşısında hükümet (Hilmi Paşa) istifa etti. Tevfik Paşa sadrazam olarak atandı (14 Nisan). Meclis ise ancak olayların üçüncü günü toplanabildi, ayaklanmayı adeta onaylayan bir bildiri yayımlamaktan başka bir şey yapamadı. Arada geçen üç günlük hükümet ve meclis boşluğunda, padişah gene ön plana geçmişti. Abdülhamit bundan yararlanarak yeni hükümetteki Harbiye nazırını bizzat seçip atadı. Böylece yakın geçmişteki yenilgisinin de rövanşını şimdilik almış oluyordu. Partiyi kaybeden İTC, kazanan ise Sultan ve Liberaller gibi görünmüyordu. Bu arada, yeni hükümetin programını meclise sunduğunu, ama tartışma ve oylama yapılmadığını belirtelim.

Ayaklanmaya tepki, İTC’nin güçlü olduğu Selanik’teki askerî birliklerden geldi. Yüksek komuta konseyi ve bunları destekleyen genç subaylar Abdülhamit’in yeniden yükselişe geçişine kesin karşıydılar. İstanbul’daki askerî disiplinsizlik de onları tedirgin etmişti. Olayları bastırmakla görevlendirilen Hareket Ordusu birkaç gün içinde İstanbul’a dayandı. Ordunun amaç ve görevi komutanı tarafından açıklandı: Meşrutiyet’i bir daha hiçbir gücün sarsamayacağı biçimde güçlendirmek, düşmanlarına gereken dersi vermek ve “Kanun-ı Esasî’nin fevkinde (üstünde) hiçbir kanun, hiçbir kuvvet olmadığını ve olamayacağını ispat eylemek.” Bu sözler padişaha karşı bir meydan okuma idi. Üç gün sonra (22 Nisan) Ayastefanos’ta (Yeşilköy) “Meclis-i Umum-i Millet” halinde birlikte toplanan Heyet-i Âyân ve Heyet-i Mebusan, bu bildirinin içeriğini “tasvip” ettiğini açıkladı.52 Karar metninde KE’nin Meclis-i Umumî’sinden “Meclis-i Umum-i Millet” diye söz edilmesi son derece çarpıcıdır. Daha önce de, Abdülhamit’in Meclis-i Umumî’yi açış konuşmasına verdikleri cevaplarda bunlar, “Osmanlı Milletinin azm-i umumî”sinden ve “hâkimiyet-i milliye”den söz etmişlerdi. Ayrıca şimdiki Bildiri’de, II. Meşrutiyet’in başka belgelerinde de görüldüğü gibi Heyet-i Âyân ve Heyet-i Mebusan’dan “Meclis-i Âyân” ve “Meclis-i Mebusan” diye söz edilmekteydi. Böylece KE’nin soluk “Heyet” kavramının yerine, bir yasama organına yakışan ad benimsenmiş olmaktaydı. Nihayet bir başka dikkat çekici yön, iki meclisin KE’de öngörülmediği halde birlikte toplanmasıydı. Bu durum, S. Akşin’in belirttiği gibi Fransız Devrimi’ndeki “Ulusal Meclis”in oluşumunu çağrıştırır. Besbelli ki Yeşiköy’de toplanan üyeler, ayaklanma günlerinde verdikleri kötü sınavın izlerini silmek istiyorlardı.

Hareket Ordusu 24 Nisan’da İstanbul’a girdi ve ayaklanmayı bastırdı. Yayımlanan bildirilerde, ordunun bir cemiyet ya da partinin değil, bütün Osmanlıların ordusu olduğu, İTC ile bir ilgisi bulunmadığı vurgulanmıştır.53 Ordu, bu ilk doğrudan müdahalesinde, cumhuriyet yıllarında sürdüreceği “partilerüstü söylem” çizgisini ortaya koymuştu.

27 Nisan’da İstanbul’da toplanan meclisin ilk işi padişah değişikliğiyle ilgilenmek oldu. Yeni adı altında birlikte toplanan Mebusan ve Âyân, fetva taslağında sunulan hal’ ya da istifaya davet seçeneklerinden birincisini kabul ederek Abdülhamit’in tahttan indirilmesine, yerine Mehmet Reşat’ın geçirilmesine karar verdi.54 Kurulan askerî mahkeme devrik sultanın yargılanmasını istediyse de, hükümet buna yanaşmadı. Abdülhamit’in Selanik’e gönderilmesiyle yetinildi. Mahmut Şevket Paşa uzun süre devam edecek bir örfî idare (sıkıyönetim) ilân etti. Bu dönemde askerler iki ana siyasal kutup arasında bir denge ve tampon bölge oluşturmaya çalıştı.

Abdülhamit’in tahttan indirilmesi ve yerine Mehmet Reşat’ın geçirilmesi, anayasal açıdan büyük anlam yüklüydü. Birinci işlem, hal’ olaylarına pek çok rastlanan Osmanlı İmparatorluğu’nda, ilk defa olarak milletin temsilcilerinin millet adına monarkı indirmeleri demek oluyordu. Bunu tamamlayan boyut, Mehmet Reşat’ın, tahta çıkışını doğrudan doğruya milletin isteğiyle açıklamış olmasıdır. Cülus-ı Hümâyun Münasebeti ile Babıâli’de Kıraat Olunan Hatt-ı Hümâyun’da yeni padişah şöyle diyordu: “Kanun-ı Esasîmiz ahkâmı ve alelumum milleti Osmaniye’nin icma ve arzusu üzerine (...) cülusumuz vuku buldu.”55 Taht değişikliklerinin bir padişah ağzından millet iradesiyle açıklanması ve meşrulanması, millet egemenliği kavramının yükselişine işarettir.

Bu arada bir başka ve önemli anayasa teamülü doğmuştu: Hükümet programlarının meclisin güvenoyuna sunulması. Tevfik Paşa’nın yerine yeniden sadrazamlığa getirilen ve daha önce Osmanlı siyasal yaşamında hükümet programının meclisin güvenoyuna sunulması çığırını açmış bulunan Hüseyin Hilmi Paşa, bu defa da “kabine beyannamesi”ni oya sunma yoluna gitti. Meclis’te, bunun anayasada yer almayan bir usul olduğu yolunda itirazlar ve tartışmalar doğduysa da, sonuçta bu demokratik usul bir “anayasa teamülü” olarak benimsendi ve sonraki hükümetlerce de sürdürüldü.56

Hareket Ordusu’nun müdahalesinden doğan sonuçlara gelince, bugünden geriye baktığımızda başlıca üç noktaya işaret etmek yerinde olur.

Birincisi, bu olayla birlikte Saray etkisinin kırılmış olmasıdır. Bu durum, Birinci Dünya Savaşı sonlarına kadar böyle devam edecektir. Savaş yenilgisi, İT önderlerinin kaçması, meclisin feshi, işgallerin başlaması gibi gelişmelerle 1918 sonlarından itibaren, Vahdettin’le birlikte saray yine yükselişe geçecektir. Fakat 1909-1918 arasındaki durum, Osmanlı padişahının ve sarayının gerçekten meşrutî bir konuma itilmesi demek olmuştur. Bunda, yeni padişahın uysal kişiliğinin de payı vardı.

İkinci gözlem, ordunun siyasal hayattaki yeri ile ilgilidir. Hareket Ordusu’nun müdahalesi ve bunu izleyen sıkıyönetim, silahlı kuvvetlerin siyasal iktidara ilk doğrudan müdahalesi demek oluyordu. Genç meşrutiyetin daha birinci yılını doldurmadan karşılaştığı bir büyük sarsıntı (31 Mart Olayı), askerlerin “vatanı ve meşrutiyeti korumak ve kollamak ve siyasal taraflar arasında hakem rolü oynamak” şeklinde özetlenebilecek bir müdahalesiyle sonuçlanmıştı. Bu olayın ve askerî müdahaleyi meşrulaştırmaya yarayan gerekçelerin, ilerki yılların Türk siyasî hayatında etkili olmuş olması kuvvetle muhtemeldir. 31 Mart Ayaklanması ve bastırılışı olayından doğan üçüncü önemli sonuç, şimdi ele alınacak olan köklü anayasa değişikliğidir.

B. KANUN-I ESASÎ DEĞİŞİKLİĞİ

31 Mart Ayaklanması’nın bastırılmasından ve Abdülhamit’in tahttan indirilmesinden sonra yeniden toplanan ve kendine gelen Meclis-i Umumî yoğun bir yasama faaliyetine girişti. Bu dönemin yasal ürünleri ilerde “Hukuk Reformları” başlığı altında ele alınacaktır. Yeni dönemin en önemli katkısı, Anayasada yapılan değişikliklerdir. 8 Ağustos 1909 tarihli yasa ile, 1876 metninin 21 maddesi değiştirilecek, bir madde kaldırılacak ve üç yeni madde eklenecektir. Aslında yapılan iş yeni bir anayasa yapmak değildi, ama değişiklikler o kadar önemliydi ki, ortaya çıkan tablodan bugün, yeni bir anayasa anlamına gelen “1909 Anayasası” deyimiyle de söz edilmektedir.

Değişiklik ihtiyacı nereden doğdu?

Birinci ve İkinci Meşrutiyetlerin uğradığı başarısızlıklar 1876 KE’sini de sanık sandalyesine oturtmuştu. Gerçekten de, içine düşülen çıkmazlarda bu metnin dengesiz ve padişahı güçlü kılan yapısının payı büyüktü. Ne var ki, 31 Mart Ayaklanması’nın bastırılmasından sonraki günler, yepyeni bir anayasanın yapılmasını mümkün kılacak türden değildi. Uzun süre anayasa işiyle oyalanmaya imkân yoktu. Ayrıca meclis kendini yeni anayasa yapmakla görevli ve buna yetkili bir kurucu organ olarak da görmüyordu. Bu nedenle KE’de esaslı bir değişiklikle yetinildi.

II. Meşrutiyet’i padişaha zorla kabul ettiren olaylar dizisi, onun ardından da 31 Mart Ayaklanması’nın bastırılma yöntemi, Abdülhamit’in tahttan indirilip yerine V. Mehmet’in getirilmesi gibi gelişmeler hesaba katılırsa, bu defaki anayasal belgenin artık padişahın tek yanlı bir işlemi şeklinde belirmeyeceği açıktı. Gerçekten de 1909 değişikliği, oluş biçimi bakımından “iki yanlı”lığın bütün özelliklerini taşır. Bu dönüşüm, Misak Anayasa’ya geçişi vurgular. Değişikliği milletin temsilcileri yapmış, padişah da kabul edip onaylamıştır.

1- İktidarın Yeniden Düzenlenişi

Bu alanda değişmeyen esaslar, devletin monarşik ve teokratik yapısıdır. Devletin monarşik yapısı korunmakta, ırsî monarşi sürdürülmektedir (md. 5). Teokratik yapı daha da pekiştirilmektedir. Yeni olarak; padişah şeriata bağlılık yemini etmekte (md. 3), şeriatı koruma görevini yüklenmekte (md. 7), yasaların fıkıh hükümlerine uygunluğu şartı getirilmektedir (md. 118).

Buna karşılık 1909 değişikliğinin en büyük katkısı monarşinin gerçekten sınırlanmasını sağlamasıdır. Organların kuruluşu, yetkileri ve aralarındaki ilişkiler bakımından değişikliklerin özü budur.

Padişah yine devletin başıdır, ama hem Meclis-i Umumî’de anayasaya bağlılık andı içme yükümlülüğü altına girmiş (md. 3) ve ödenekleri yasaya bağlanmış (md. 6), hem de bakanlar kurulunun oluşumu üzerindeki yetkilerini büyük çapta yitirmiştir. Artık sadece şeyhülislam ile sadrazamı atamakta, bunun seçtiği vekilleri de usulen atamaktadır (md. 7). Bakanlar kurulu şimdi Meclis-i Mebusan karşısında sorumlu olduğundan (md. 30), Padişahın, istediğini sadrazam seçme olanağı da yoktur; meclisten güvenoyu alabilecek birini seçmesi gerekmektedir.

Yasama organının yapısı ve oluşumu değişmemiştir. Heyet-i Âyân yine vardır ve üyeleri padişahça seçilip atanmaktadır. Eskisinden farklı olarak, Heyet-i Mebusan kendi birinci ve ikinci başkanlarını bizzat seçer (md. 77).

Organların yetkileri açısından yapılan değişiklikler önemlidir. Önce, yürütme yetkileri bakımından farkı görelim.

Padişahın 1876 metnine göre sahip olduğu haklar saklı tutulmuş, hattâ arttırılmış gibiyse de (md. 7), kendisi bunları doğrudan doğruya kullanamaz hale gelmiştir. Çünkü padişah “sorumsuz” olduğu gibi, bakanlar kurulu da artık ona karşı değil, mebusan meclisi önünde sorumludur. Şu halde, kurulan parlamenter hükümet sistemi içinde padişah, kendisine verilmiş gibi görünen bütün yetkileri ancak sadrazam ve ilgili bakanın girişim ve imzasıyla kullanabilecektir. Bakanlar kurulunun bir konuyu görüşmek için önceden padişahtan izin alması şartı da kaldırılmıştır. Bütün bunlarla, yürütme yetkisi padişahtan kopup demokratik yapılı bir bakanlar kuruluna kaymakta, siyasî ve fikrî birliği, bireysel ve ortak sorumluluğu olan bu kurul, yürütme yetkisinin gerçek sahibi olmaktadır. Böylece, “kabine usulü” Osmanlı kamu hukukuna kesin girişini yapmaktadır.57

Padişah yetkileri yasama lehine de sınırlanmıştır; ya da meclisler gerçek bir yasama organı olarak belirmişlerdir.

Birinci örnek, antlaşma yapma yetkisi alanındadır. Değişik 7. madde padişahın yetkilerini saydıktan sonra şöyle diyor: “Ancak, sulhe ve ticarete ve terk ve ilhakı araziye ve tebaai Osmaniye’nin hukuku asliye ve şahsiyesine taallûk eden (ilişkin) ve devletçe masarifi mucip olan (harcamaları gerektiren) muahedatın (antlaşmaların) akdinde Meclis-i Umumî’nin tasdiki şarttır.” Mebusların ve İttihat ve Terakki’nin ulusal bağımsızlık bilincini gösteren bu hüküm, kapitülasyonlar zincirinin baş sorumlusu olan padişahlara, monarşiye, “yani merkezî feodaliteye karşı, antlaşma yapmak konusunda duyulan yerinde bir duyarlığın ifadesidir.”58

Yasama lehine ikinci yenilik Âyân ve Mebusan’ın her kasım başı davetsiz toplanması (md. 43), izin almadan yasa önerme hakkına sahip kılınmasıdır (md. 53). Nasıl bakanlar kurulu kendi girişimiyle kararlar alabilme durumuna gelmişse, meclisler de padişah iradesinden bağımsız olarak yasama sürecini başlatıp işletebilecektir.

Üçüncüsü, yasa önerilerinin Şûra-yı Devlet’te görüşülüp burada tasarılaştırılması usulünün kaldırılmasıdır. Böylece, temsilî ve yasayıcı bir niteliği bulunmayan bu kurul yasama faaliyetinin dışına çıkarılmakta, meclisler gerçek bir yasama organı olarak belirmektedir.

Dördüncü yenilik, padişahın mutlak veto yetkisinin geciktirici veto yetkisine çevrilmesidir. Meclislerden çıkan bir yasayı padişah onaylamak ya da iki ay içinde yeniden görüşülmek üzere meclislere geri göndermek yetkisine sahiptir. Meclisler bu metni yine ve üçte iki çoğunlukla kabul ederlerse padişah artık bunu onaylamak zorundadır (md. 54). 1876 metninde meclislerden padişaha gelen metin ancak bir “lâyiha” (tasarı) iken, şimdi artık bir “kanun”dur. Bu da yasama lehine bir yeniliktir.

Beşinci olarak, Heyet-i Âyân görüşmelerinin de açık olarak (alenî) yapılması esası getirilmiştir (md. 121). Bu meclisin üyelerinin padişahça seçildiği düşünülürse, bu yeniliğin Heyet-i Âyân’ı kamuoyu denetimine açmak ve böylece padişah yetkisini dengelemek amacına yöneldiği anlaşılır.

Nihayet, Meclis-i Mebusan’ın kendi birinci ve ikinci başkanlarını seçebilme yetkisini kazandığını görmekteyiz (md. 77).

Şu halde 1909 değişikliği yasamayı da demokratikleştirmektedir. Buna gölge düşüren hususlar, Heyet-i Âyân’ın hâlâ padişaha bağlı bir meclis olarak ortada bulunuşu, padişahın meclislerin açılış ve kapanış tarihleri üzerinde oynayabilme hakkının devam etmesidir.59

Organlar arasındaki ilişki ve dengeler sorununa gelince, yeni sistemin belkemiği, yukarıda da işaret edilen şu hükümdür: “Vükelâ, hükümetin siyaseti umumiyesinden müştereken ve daireyi nezaretlerine ait muamelattan dolayı münferiden Meclis-i Mebusana karşı mesuldürler” (md. 30). Bu hükümle bakanlar kurulu, padişah önünde sorumlu olmaktan çıkarılıp mebusan meclisi önünde sorumlu hale getirilmiştir.

Ayrıca, yürütmenin silahı olan fesih hakkı kısıtlanmıştır. Şöyle ki; vekiller ile Heyet-i Mebusan arasında bir anlaşmazlık çıktığında vekiller kendi görüşlerinde direnir, mebusan da iki defa üst üste bu görüşü reddederse, vekiller ya mebusanın kararını kabul etmek ya da çekilmek zorundadır. Çekildikleri takdirde, yeni bakanlar kurulu da öncekinin görüşünde direnir ve meclis yine buna karşı çıkarsa, padişah Heyet-i Âyân’ın da onayını almak ve üç ay içerisinde yeniden seçimlerin yapılması şartıyla, Meclis-i Mebusan’ın feshine karar verebilir. Yeni meclis de eskisinin görüşünde direnirse, bakanlar kurulunun yasamanın oy ve kararına uyması gerekir (md. 7, 35). Parlamenter sistem gereği padişah fesih yetkisini de tek başına kullanamayacaktır. Fesih hakkının kullanılışının bunca zorlaştırılmasının, adeta işlemez hale getirilişinin nedeni, 1876 tipi düzenleme ve Abdülhamit usulü uygulamalara karşı duyulan tepkidir.

Görülüyor ki 1909 metni, demokratik yürütme ve yasama (Heyet-i Âyân istisnasını unutmamak kaydıyla) organlarını yaratmış, kuvvetler ayrılığını yumuşak, işbirliğine dayalı, ama yasamayı daha çok kollayan bir biçimde gerçekleştirmiş, klasik parlamenter hükümet sisteminin tipik unsurlarını Anayasa Hukukumuza getirmiştir. 1876 Anayasası, esinlendiği söylenen 1831 Belçika Anayasası’na asıl şimdi, yani 1909 değişiklikleriyle yakınlaşmış oluyordu.60 Böylece meşrutiyet ya da anayasal monarşi asıl şimdi gerçekleşmiş, hattâ 15 Ağustos 1909 tarihli Heyet-i Âyân kararnamesinde dile getirildiği gibi, “hâkimiyet-i milliye” ilkesi anayasal tarihimize girmiştir.

2- Kişi Hak ve Özgürlükleri

Bu alandaki değişikliklerin de pusulası demokratikleşme yönündedir. Yenilikleri, eksikliklerle birlikte şöyle sergileyebiliriz:

İlk dikkati çeken husus, kişi güvenliğiyle ilgili yeni düzenlemelerdir. 1876 metni kişi özgürlüğünü yalnız yasadışı cezalandırmalara karşı korumakla yetinirken, 1909 değişikliği hem cezalandırmalar hem de tutuklamalar bakımından yasaya uygunluk koşulunu getirmiştir (md. 10). Ünlü 113. maddenin kişi güvenliğini yok eden hükmü (padişaha tanınan “sürgüne yollama” yetkisi) de madde metninden çıkartılmıştır.

Düşünce özgürlüğü gibi bir kaynak özgürlüğe yine yer vermeyen 1909 değişikliği, onun uzantısı olan basın özgürlüğünü öngörmektedir. “Matbuat kanun dairesinde serbesttir” şeklindeki her yana çekilebilir ibare yine basın özgürlüğü üzerinde sallanan bir kılıç gibi saklı tutuluyor, ama hemen arkasından, basının ön-denetime tâbi tutulamayacağı hükmü de getiriliyor (md. 12). Bu ek’in Abdülhamit sansürcülüğüne karşı bir tepki olduğu açıktır. Postanelere verilen evrak ve mektupların “müstantik” (sorgu yargıcı) ya da mahkeme kararı olmadan açılamayacağını belirten hüküm de (md. 119) bu bağlamda yer alır.

KE değişikliği, toplanma ve dernek kurma haklarını da getirmiştir (md. 120). II. Meşrutiyet’in hazırlanışında, yasak ve baskılara karşın toplanma ve dernekleşme eylemleri önemli rol oynamıştı. 1909 değişikliği bu faaliyetleri hukukîleştirmekle, Meşrutiyet’i ve onu hazırlayan olayları da doğal sonuçlarına ulaştırmış oluyordu. Aynı madde, Osmanlı Devleti’nin ülkesel bütünlüğünü bozma, meşrutî yönetimi başkalaştırma (tağyir), KE’ye aykırı hareket etme ve ayrılıkçı siyaset gütme amacına yönelik cemiyetler ile her türlü gizli dernekleşmeyi ise yasaklamaktadır.

1909’da getirilenler 1876 metnindekilerle birleştirildiğinde, II. Meşrutiyet’in temel hak ve özgürlükler bakımından doyurucu bir liste ve içerik sunduğu söylenebilir.

Sonuç olarak, gerek devlet aygıtının yeniden düzenlenişi gerekse kişi hakları açısından 1909 sisteminin, Türkiye’de ilk defa olarak gerçek anlamda parlamenter, meşrutî (anayasal) bir monarşi kurduğu görülmektedir. Ama buna bakarak, uygulamaların da aynı yönde olduğu sanısına kapılmak doğru olmaz.

III. Uygulama

1909 değişikliğiyle oluşan II. Meşrutiyet’in anayasal yapısı, gerçek hayatta ne gibi renklere büründü? Bu sorunun cevabını, ilkin İttihat ve Terakki olgusunu eksen alarak araştırmak gerekir. Çünkü, döneme damgasını vuran siyasal güç odur. II. Meşrutiyet’te siyasal hayat büyük çapta onunla özdeşleşmiştir. Bu nedenle ilk altbaşlığı, İttihat ve Terakki’yi esas alarak “Siyasal hayat”ın gözden geçirilmesine ayırıyoruz (A). Arkasından da dönemin “İdeolojik hayatı”na (B) ve “Hukuk reformları”na (C) değinilecektir.

A. SİYASAL HAYAT

II. Meşrutiyet’in 1909’dan sonraki dönemi, birbirini izleyen üç aşamadan kuruludur: İttihat ve Terakki’nin (İT) iktidara tırmanışı (1909-1912), iktidar yılları (1913-1918) ve Mütareke Dönemi (1918-1922). Üçüncü ve sonuncu dönem burada ele alınmayacaktır. Çünkü “Mütareke Meşrutiyeti” ancak, o dönemin asıl sorunu olan ulusal kurtuluş mücadelesi ortamında ele alınıp kavranabilir. Bunun da yeri bu kitaptaki İkinci Kısım’dır.

1- İttihat ve Terakki’nin İktidara Tırmanışı (1909-1912)

1908-1909 yıllarında İttihat ve Terakki (İT) iktidarı doğrudan ele almamış onu denetlemekle yetinmişti. Bu kuruluş, 1909-1912 arasında “iktidar partisi” diye tanınmakla birlikte yine iktidarda değildi; “hükümet” olmamıştı ya da olamamıştı. Ama hem denetimi daha sıkılaştırmış hem de iktidara tırmanmaya başlamıştı.

İttihat ve Terakki’nin iktidarı yakından denetlemesi, seçimler ve meclis üzerinde kurduğu baskılarda, hükümet değişikliklerinde oynadığı rollerde kendini gösterir. Abdülhamit’in yerini alan yaşlı V. Mehmet’in uysal kişiliği de bunu kolaylaştırıyordu. Ayrıca, 31 Mart’tan sonra İstanbul’daki sıkıyönetimin komutanı olan Mahmut Şevket Paşa’nın varlığı da, hükümetle olan ilişkilerde İttihatçılara büyük avantaj sağlamıştı. Paşa İttihatçı değildi, ama İttihatçı genç subaylarca destekleniyordu. İttihat ve Terakki bu dönemde yalnız iktidarı değil, ülkenin siyasal hayatını da denetimi altına aldı. İstanbul’daki sıkıyönetim onun başlıca aracıydı. Başkent dışında da en örgütlü ve hâlâ büyük çapta komplocu yöntemlerle çalışan güç kendisiydi. Bu dönemde üç muhalif gazetecinin büyük ihtimalle İttihatçı fedailerce öldürülmüş olması, denetim ve baskının açık terör boyutlarına ulaştığını gösterir. Böylece İT rakiplerini tasfiye etmek, tek siyasal güç haline gelmek istiyordu. 31 Mart’la onun “liberal Osmanlıcılık” politikası da son bulmuştu.61 Parlamentoda ve parlamento dışında muhalefet bir yüreklilik işi haline gelmişti.

İktidara tırmanmanın belirtileri ise, İT’nin, kurulan kabinelere gitgide daha fazla kendini kabul ettirmesi ve kendi adamlarını önemli bakanlıklara yerleştirmeye koyulmasıdır. Muhalefetin durumu neydi? Baskı yötemleri karşısında muhalefet, yok olmak şöyle dursun, hükümetlerin başarısızlıkları ve İT’nin de saygınlığını yitirmeye başlaması sayesinde yeniden güç topladı ve canlandı. Muhalifler basında ve İT grubundan kopan mebuslar başta olmak üzere parlamento içinde kümelendiler. Ülke düzeyindeki baskı, parlamento içinde örgütlenmeyi ön plana çıkarıyordu. Çünkü, sığınılabilecek ender korunaklardan biri yine de yasama dokunulmazlığı idi. Bu meclis içi partileşmelerin en önemlisi 21 Kasım 1911’de kurulan Hürriyet ve İtilaf Fırkası’dır (Hİ). Öyle ki, bu parti daha başlangıçta 70 kadar mebusu etrafında toplamıştı. Kuruluşundan 20 gün sonra İstanbul’da yapılan ara seçimini bile 1 oy farkıyla onun adayı kazandı.

Kendi içinden ve dışından doğan muhalefetin büyümesi karşısında İT ile onun etkisindeki meclis ve hükümet, tepki göstermekte gecikmediler. Hedeflerden biri, basın ve özellikle Hİ’yi destekleyen basın oldu. İdare-i Örfiye (sıkıyönetim) Kararnamesi’nin “tahdiş-i ezhânı mucip” (zihinleri karıştırıcı) yayınları yasaklayan 6. maddesine dayanan Divan-ı Harb-i Örfî, birbiri ardısıra gazete ve dergi kapatma kararları veriyordu. Ancak, kapatılanların başka isimle yeniden çıkmaları da önlenemiyordu. Bu durum karşısında, gazetelerin çıkışını baştan denetlemek için Matbuat Kanunu’nda yapılan bir değişiklikle (16 Mart 1912), gazete imtiyazı alabilmek için teminat akçesi yatırılması şartı kondu. Ayrıca devlet memurlarının ve eski askerlerin politik yazılar yazmaları yasaklandı ve cezaya bağlandı.

Öte yandan, parlamento üzerindeki denetiminin elinden kaçtığını gören İT, Meclis-i Mebusan’ın feshini denemek istedi. Fakat kendi eseri olan 1909 değişikliği bunu son derece zorlaştırmıştı. Bu engeli aşmak için fesih mekanizmasının 1876’daki biçimine geri döndürülmesini planladı. Meclis-i Mebusan’ın (İttihatçı) Reisi Halil Bey’e (Menteşe) göre de, “Meclis ihtirasa kapılıp memlekete muzır hal alınca, devlet reisi onu feshedebilmeli”ydi! Ne var ki, İT’nin bu amaçla Sadrazam Mehmet Sait Paşa’ya verdirttiği bir anayasa değişikliği önergesi (md. 7, 35..), meclisteki muhalefetin sürekli engellemeleri yüzünden görüşülemedi. Muhalif mebuslar sistemli bir şekilde toplantı yetersayısına ulaşılmasını önlüyorlardı. Sonunda İT ve onun denetimindeki hükümet, engellemeleri etkisizleştirmenin ve 7. ve 35. maddelerin üzerinden atlamanın “formülü”nü buldu. Meclisin toplanmaması “iki defa üst üste ret kararı” sayıldı; Sadrazam istifa etti (daha doğrusu ettirildi). Yine aynı kişi (Mehmet Sait Paşa) aynı makama getirildi. Yeniden KE değişikliği önerisi meclise sunuldu. 10 gün süren tartışmalardan sonra değişiklik için gerekli olan 2/3’lük oy çoğunluğu elde edilemeyince de, bu “ret kararı”na dayanılarak 18 Ocak 1912 tarihinde meclisin feshine karar verildi.

Yeni seçimlerin hangi koşallar altında yapıldığını kestirebilirsiniz. Kabineye sokulan İttihatçı bakanlar ile İT ve bazı yerel yöneticilerin elbirliğiyle yeni meclise 264 İttihatçı mebus girdi. Muhalefet ise yalnız 6 sandalyede kalmıştı. Bu seçimlerin siyasal edebiyatımıza “sopalı seçimler” adıyla geçmiş olması, uygulanan öbür “yöntemler” konusunda yeteri kadar fikir verir. Bu koşullarda, 18 Nisan 1912 tarihinde açılan yeni meclisin, KE’nin 7, 35 ve 43. maddelerini istenen yolda değiştirmesi şaşırtıcı bir gelişme sayılmaz. Ancak değişikliklerin Âyân ve Padişahça da benimsenip kesinleşmesi için daha iki yıl beklemek gerekecektir. Şu var ki bu bekleyiş, Âyân ve Padişahın direnmesinden değil, siyasal koşullardaki anî değişiklikten doğdu.

Bu şaşırtıcı ve beklenmedik değişiklik, seçimlerden sonra kurulan İT yanlısı Mehmet Sait Paşa kabinesinin ancak 3 ay kadar dayanabilmesi, onun çekilmek zorunda kalmasıyla birlikte İT’nin de siyaset sahnesinin ön sıralarından uzaklaşmasıdır.

İT seçimlerde sandalye kazanmış ama saygınlığını yitirmişti. Huzursuzluk ve siyasal çalkantılar bu yüzden daha da artmıştı. Trablusgarp Savaşı ve Rumeli’deki ayaklanmalar hem hükümeti hem de onun siyasal dayanağı olan İT’yi yıpratmıştı. Kısa zamanda huzursuzluk o dereceye geldi ki, İttihatçıların baş dayanağı olan ordu içinde bile bir muhalefet hareketi başgösterdi. “Halaskâr (Kurtarıcı) Zabitan” adındaki bir askerî grup, hükümetin çekilmesi, sorumsuz hiçbir kuvvetin hükümet işlerine karışmaması, ordunun siyasetten uzaklaştırılması, âdil ve dürüst yeni seçimlerin yapılması talepleriyle ortaya çıktı. Sonuçta, “halaskâran” korkusu etkili oldu. Bu gelişmeler karşısında durumu iyice sarsılan hükümet, meclisten güvenoyu isteyip bunu elde ettiği halde, ertesi gün çekilmek zorunda kaldı (16 Temmuz 1912). Meclisin güvenini almış bir kabinenin çekilmek zorunda kalması, ülkede kamuoyu ve asker baskısının eriştiği boyutları gösterir.

Yeni hükümeti kuran Meclis-i Âyân Reisi Gazi Ahmet Muhtar Paşa’nın kabinesi kısmen tarafsız kısmen de muhalefete yakın kişilerden oluşuyordu. Üç eski sadrazamı da içine aldığından “Büyük Kabine” diye anılan bu kabineyle birlikte İT’nin de ayağı hükümetten kesilmiş oldu. Hükümetle anlaşmazlığa girip dağıtılma (fesih) vesilesi yaratmak istemeyen meclis de, bu şartlarda güvenoyunu esirgemeyecekti.

Yeni kabine, Hürriyet ve İtilâfçılar ve öbür muhaliflerin istekleri doğrultusunda, şaibeli seçimler sonucu oluşmuş olan meclisin dağıtılması çarelerini yine de aramaya koyuldu. Denenen yolların mecliste tıkanması sonucu, bu defa da başka bir “formül” bulundu. KE’yi yorumlama yetkisine sahip olan Heyet-i Âyân’dan alınan “Görüş”te, bu meclisin sırf eski meclisle kabine arasında doğan anlaşmazlığı giderme amacıyla oluştuğu belirtiliyor, bu nedenle de dağıtılmasının anayasaya uygun düşeceği sonucuna varılıyordu. Bu yoruma dayanılarak meclisin feshine karar verildi (4 Ağustos 1912). Böylece aynı yıl içerisinde ikinci defa meclisin feshi mekanizması çalıştırılmış oluyordu. Bu arada hükümet, ne olur ne olmaz düşüncesiyle sıkıyönetim ilân etmeyi de ihmal etmedi. Önce hükümetten ayağı kesilen İT, şimdi de meclisin dağıtılmasıyla büyük bir darbe yemiş oluyordu. Onun, iktidara doğru ve önlenemez gibi görünen yükselişi, beklenmedik bir düşüşle noktalanmıştı. Ama buna “virgüllü bir nokta” demek daha doğru olur. Çünkü başlayan yeni dönem de kısa bir parantez olarak kalacak, çok geçmeden İT kendine özgü yöntemlerle siyasal iktidara yeniden ve bu defa tam oturmacasına gelecektir.62

2- İttihat ve Terakki’nin Kesin İktidarı (1913-1918)

İttihatçı çoğunluğuna dayalı meclis dağıtıldıktan sonra, Gazi Ahmet Muhtar Paşa hükümeti Hİ yanlısı, İT karşıtı bir siyaset izledi. Balkan Savaşı nedeniyle yeni seçimler yapılmadığından, ülke 20 ay kanun gücünde kararnamelerle yönetildi. Savaşın ilk kademesinin kesin bir yenilgiyle kapanması ülke içindeki siyasal durumu yeniden etkiledi. İlkin Gazi Ahmet Muhtar Paşa kabinesi çekildi, onun yerine Kâmil Paşa kabinesi kuruldu (29 Ekim 1912). İkincisi ve asıl önemlisi, bozgun ortamının yarattığı havadan da yararlanan İT, bundan üç ay sonra ansızın yeniden iktidara geldi. Talat ve Enver Beyler’in düzenledikleri “Babıâli Baskını” (23 Ocak 1913) sonucu Kâmil Paşa istifa ettirildi. Yerine getirilen Mahmut Şevket Paşa, İttihatçı gruba karşı bağımsız kalmaya özen gösteriyordu ama kabinesinin tek dayanağı bu güçtü. Üstelik kabinede de birçok İttihatçı yer almıştı. Paşanın, muhaliflerce düzenlenen bir suikastta öldürülmesi (11 Haziran 1913) sonucu kurulan Prens Sait Halim Paşa kabinesi ise İT’nin kesin iktidarı demek oluyordu. Aynı yıl İT, Cemiyet/Fırka ikiliğine son vererek kendini “siyasî fırka” ilân etti ve Birinci Dünya Savaşı’nın bitimine kadar da ülkeyi fiilen tek parti olarak yönetti.

Görülüyor ki 1913 yılı, hem Meşrutiyet hem de İT için bir dönüm noktasıdır. Bu dönemeç, İT açısından üç temel değişmeyi vurgulamaktadır. İT cemiyet tipi ve yarı-gizli bir örgütlenmeden açık bir siyasal partiye dönüşmekte, çok partili bir meşrutiyet içinde kendine yer aramaktansa “tek parti” olmaya doğru gitmekte; ve Osmanlıcı programından uzaklaşarak ulusçu, Türkçü ve laik bir eğilim içine girmektedir. Bu sonuncusu, Arap tepki ve ayaklanmalarına (1916) gerekçe olacaktır.63

Şu var ki, 1913’te partileşme kararı alan İT, 1918’de önderlerinin yurtdışına kaçmasından sonra kendini dağıtma kararı verene kadar gerçek bir siyasal parti kimliğine bürünemedi; yarı-gizli bir baskı ve terör komitesi ruhuyla hareket etmekten vazgeçmedi.64 Parti, imparatorluğun geleceğini belirleyecek en hayatî sorunlar karşısıda bile komplocu, oldubittici ve antidemokratik yöntemlere başvurmaktan, kapalı kapı siyaseti uygulamaktan geri kalmadı. Bunun tipik örneği, Birinci Dünya Savaşı’na sürüklenme sonucunu doğuracak olan karardan (sığınan Alman gemilerinin Karadeniz’e Rus limanlarını bombalamaya yollanması), nazırların ve sadrazamın bile haberinin olmayışıdır.65

Nisan 1914’te sadece İT’nin katıldığı ve bu yüzden de daha çok bir “plebisit”i andıran seçimler sonucunda oluşan meclis, 1912’de başlanan fakat Âyân ve Padişahça kabulü geciken anayasa değişikliğini tamamladı. Böylece meclisin feshi, bazı ufak farklarla 1876 sistemindeki şekline döndürülmüş, kolaylaştırılmış oluyordu.66 Hatırlanacağı gibi bu değişikliğin amacı, meclisteki muhalefeti sindirmek ve gerektiğinde yeni bir meclisin oluşmasını sağlayabilmekti. Ancak, 1914’te tamamlanabilen bu değişikliğe artık pek ihtiyaç kalmamıştı. Çünkü bu tarihten sonra İT fiilen tek parti durumuna gelmişti. Nitekim bu dönemde “tatil” kararları (KE md. 7) aldıran (2 Ağustos 1914, 1 Mart 1915) İT, meclisin feshi yoluna gitme ihtiyacını duymamıştır. Tarihin cilvesi olarak bu önleme, savaş bitiminde başvurulacaktır. Ama başvuran, artık iktidardan devrilmiş ve önderleri yurtdışına kaçmış olan İT hükümeti değil, Padişah Vahdettin’di. Amaç, İttihatçı çoğunluğuna sahip meclisten kurtulmak ve galip devletleri yatıştırmaktı. Böylece, fesih mekanizmasını değiştiren İT, kendi silahıyla vurulmuştu.67

1914 yılı asker-sivil iktidar ilişkileri bakımından da bir dönemeç oldu. Bu tarihe kadar meşrutiyet yönetiminde siviller hâkim durumdaydı. Genç Türkler içinde siyasal kararları İT’den Talat, Nâzım, Cavit ve Hüseyin Cahit, muhalefet partisinden de İsmail Kemal, Prens Sabahattin ve Ali Kemal gibi sivil kişiler vermişlerdi. Küçük rütbeli Genç Türk Subaylar (Enver, Niyazi, Eyüp Sabri, Sadık Beyler...) yalnız 31 Mart Olayı, Haziran 1912’deki Halaskâr Zabitan Grubu Hareketi ve 23 Ocak 1913’teki askerî darbe gibi bunalımlar sırasında siyasal roller oynamışlardı. Yüksek rütbeliler ise (Mahmut Şevket Paşa, Mahmut Muhtar Paşa, İzzet Paşa vb.) Genç Türkler adıyla anılan siyasal kesimden değillerdi ve bunların politikayla yakından ilgileri de yoktu. İttihatçıların bunlarla zaman zaman işbirliği yapmış olmaları, bu iki grup arasında önemli ideolojik ayrılıkların varlığını da örtbas etmeye yetmiyordu.68 1914’ten sonra ise, asker/sivil ilişkilerinde üstünlüğü ele geçiren birinciler oldu.

Birinci Dünya Savaşı yenilgisi, İT’nin dağılması ve meclisin feshinden (21 Aralık 1918) sonra durum yine değişecek ve Mütareke döneminin yeniden canlanan gücü Saray (Vahdettin) olacaktır. Birbiri ardısıra gelip giden kabineler de Saray’a karşı bir denge rolü oynayamayacaklardır.69 Ancak bu, kısa sürecek son bir canlanmadır. Bir yandan galip devletlerin baskısı ve sonra da başkenti ve yurdun çeşitli yerlerini işgal etmeleri, öbür yandan da yurdun önemli bölümünün giderek ulusal iktidarın etki alanına girmesiyle İstanbul sınırları içinde bile sözünü geçiremez hale düşen “Başkent monarşisi”nin ve Osmanlı Devleti’nin günleri artık sayılıdır. Son Osmanlı Meclis-i Mebusan’ı da İstanbul’un işgali üzerine (16 Mart 1920) çalışmalarına süresiz ara verecek, daha sonra da padişahça feshedilecektir (12 Nisan 1920).

3- İttihat ve Terakki ile İlgili Bazı Kritik Sorunlar

Bu konu ve dönemle (1908-1918) ilgili olarak ilk akla takılan soru şu olsa gerekir: II. Meşrutiyet’i hazırlayan, 31 Mart Ayaklanması’nı orduyla birlikte bastıran İT, 1913’e kadar neden doğrudan doğruya iktidar olmuyor, kendi hükümetini kurmuyor, hâlâ Abdülhamit devri paşalarının kurduğu kabinelerle yetiniyordu? Bu soruya cevap arayanlar, İT’nin iktidar için değil, Meşrutiyet’i ilân etmek için kurulmuş ve örgütlenmiş olması, kadrolarının genç ve tecrübesiz oluşu üzerinde durmuşlar, bu eksikliklerin İttihatçıları bizzat iktidar olmaktan çekinir hale getirdiğini ileri sürmüşlerdir. Ayrıca mevcut kamuoyunun, akıl ve bilgeliği “baş”ta değil “yaşta” buluyor olması da bir handikaptı. Böylece, iktidar isteksizliğini, bazı İttihatçılar bir “erdem” haline bile getirdi. İktidar korkusu ya da çekingenliklerini, “mevki hırslarının olmadığı”nı ileri sürerek açıklamaya çalıştılar.

İT, gücünü nereden alıyordu? Siyasal ağırlığını nasıl duyuruyordu? Akla gelen bir soru da budur.

İT örgütsel gücünü ihtilâlci ve yarı-askerî yapısından alıyordu. Cemiyet, Meşrutiyet’in ilânından ve hattâ 31 Mart Ayaklanması’nın bastırılmasından sonra bile gizli çalışma ve tedhiş yöntemlerini terk etmedi. Örneğin Cemiyet’in 1908, 1909, 1910, 1911 kongreleri kapalı yapıldığı gibi, Merkez-i Umumî’leri de açıklanmadı. İT’nin ideolojik ve psikolojik üstünlüğü ise, meşrutiyet kahramanı oluşundan ve 31 Mart Ayaklanması’nın bastırılmasında oynadığı rolden ileri geliyordu. İT’nin asıl politik-kurumsal güç kaynağı ise Ordu ve Meclis’ti. Özellikle, 31 Mart Ayaklanması’ndan sonra İstanbul’da ilân edilen ve 9 yıl kadar süren sıkıyönetim ve askerî mahkemeler onun başlıca baskı aracıydı. Komutan Mahmut Şevket Paşa’nın oldukça mesafeli tutumuna karşın bu dönem, İT’nin güçlenmesine, muhaliflerin ise sinmesine ve yarı askerî bir rejime yol açmıştır. Meclise gelince, buradaki ittihatçı çoğunluğa İttihat ve Terakki Fırkası adı verilerek dışarıdan, İttihat ve Terakki Cemiyeti tarafından kumanda edilmekteydi. Cemiyet/Fırka ikiliğine 1913’te son verilecek, İT kendini bir “fırka-i siyasiye” ilân edecektir. Nihayet, İT’nin güçlenmesine yarayan bir başka etken de, V. Mehmet Reşat’ın silik ve uysal kişiliğinin “Saray faktörü”nü devreden çıkarmış olmasıdır. Böylece İT’nin manevra alanı daha da genişlemiş oluyordu.70

Üçüncü soruyu şöyle düzenliyoruz: İT’yi otoriter ve antidemokratik davranmaya iten neydi? Bu soruya da burada ayrıntılı ve doyurucu bir cevap getirmeye olanak yoktur. Ancak belli başlı birtakım varsayımlara değinilebilir.

Bir görüşe göre, demokrasi ve özgürlük kavramlarıyla siyaset sahnesine giren İT’yi bu tezlerden saptıran başlıca iki neden vardı. Birinci neden Türkçülük’tür. İttihatçıların görünürdeki programları Osmanlıcılık ve Meşrutiyet’ti. Ama bunun eksiksiz uygulanması, gerçek siyasal program olan Türkçülük (ve Türkler) zararına sonuçlar doğuracaktı. O zaman iki yoldan birini seçmek gerekiyordu. Ya meşrutiyetten vazgeçilecek ya da meşrutiyet iyice saptırılarak uygulanacaktı. Meşrutiyet kahramanı olarak ortaya çıkan İT birinci yola gidemezdi. Böylece ikinci seçenekte karar kılındı. Seçimler, meclis ve kamuoyu, diktacı ve komplocu yöntemlerle sürekli baskı ve denetim altında tutuldu. Kendini Türklüğün tek koruyucusu sayan İT, iktidardan uzaklaştırılmayı kabul edemiyor, kendine karşı yönelen her türlü muhalefeti “vatana ihanet” sayıyordu.

İkinci olasılık, seçimlerin ve Meclis-i Umumi’nin taşra tutucularının bir yarışma ve etkinlik alanı haline gelmesinden duyulan korkudur. Meşrutiyetle seçimli ve parlamentolu düzene geçiş, tıpkı I. Meşrutiyet’te olduğu gibi, taşra egemen sınıfı olan eşraf, toprak ağası vb.nin yeniden yükselişine ve temsiline zemin hazırlamaktaydı. İttihatçı Jön Türklerin toplumsal ve idarî konumu ise bunu sineye çekmelerine elverişli değildi. Böylece, seçimler ve siyasal hayat üzerindeki İT baskısı, bir ölçüde İttihatçıların taşranın egemen sınıflarına karşı duyduğu tepkiden kaynaklanıyordu.71

İT’nin antidemokratik tutumunu, içinde bulunulan ortam da besliyordu. Geri tarımsal-feodal yapı ve kültür, demokrasi geleneğinin olmayışı, 30 yıldan fazla sürmüş olan istibdat dönemi başlıca etkenlerdir. Ayrıca dış müdahaleler ve savaş koşulları da otoritarizm için elverişli ortam yaratıyordu. Fransız ve İngiliz liberalizmlerine hayranlıkla işe başlayan Jön Türkler, bu devletlerin giderek Rusya’ya yanaşmalarından ürkünce, Abdülhamit’in dostu olan ve 1908’de karşı oldukları Almanya’ya yaklaşmak zorunluluğunu duydular.72 Nitekim, kısa süren bir duraklamadan sonra, ülkedeki Alman nüfuzu yeniden canlandı. Bu arada çok sayıda subay eğitilmek üzere bu ülkeye gönderildi. Böylece, Osmanlı Ordusu içinde Prusya militarizminin yarattığı bir komplocu subay çekirdeği doğdu. Bunların yardımıyladır ki, Alman militarizminin Yakın Doğu siyaseti ve bunun “yerli” uzantısı olan Turancılık ülküsü uygulamaya konacaktır.73 Bu eğilim ve yöntemlerin iç politikada da en katı uygulamaları beraberinde getirmesi ve muhalefete en küçük bir şans tanımaması şaşırtıcı değildir.74

Son olarak şu soruyu soralım: İttihat ve Terakki’nin bu dönemin siyasal hayatındaki yeri ve işlevi ne olmuştur?

1912’ye kadar iktidarı denetleyen ve iktidara tırmanan bir güç olan İT, 1913’teki Babıâli Baskını’yla tam iktidarını kurmuş ve fiilen tek parti haline gelmiştir. İT’nin bundan sonraki siyasetinin Anayasa Hukuku açısından iki önemli sonucu olacaktır. Birincisi, parlamento çoğunluğunun her şeye yetkin (kâdir) olduğu tezini dayatmış ve uygulatmış olmasıdır. Bu ise, antidemokratik işlemlerin parlamento iradesi biçimine sokularak hukukîleştirilmesi demektir. İkinci sonuç, İT’nin iktidarı ele geçirdikten sonra, bu “mevzi”i bir daha başkası tarafından alınamayacak biçimde “tahkim etmesi”, adeta geçilmez bir “kale” haline getirmesidir. Bunun da, siyasal hayatta serbestçe yarışma ve açık iktidar ilkelerine nasıl ters düştüğü ortadadır.75

4- Milletler ve Meşrutiyet

Coğrafî ve nüfussal açılardan küçülmüş olmasına karşın Osmanlı Devleti 1908’den sonra da çokuluslu bir imparatorluktu. Dolayısıyla, II. Meşrutiyet rejiminde “milletler”in konumu, yeni düzenin işleyişini yakından ilgilendiren sorunlar arasındadır.76 Türk ve Müslüman olmayan “milletler” Meşrutiyet’in yeniden ilânını sevinçle karşılamışlardı. Ancak, çok geçmeden bunların çoğunda önemli tutum değişiklikleri görülecektir. İT’ye karşı muhalefetin ötesinde, Osmanlı sistemi dışında seçenekler arama eğilimi de ortaya dökülecektir. Bunun çeşitli nedenleri ve göstergeleri vardır.

Bir kere, Jön Türklerin liberal kanadının değil de, İttihatçı kanadının iktidarda söz sahibi olmaya başlaması, bir dönüm noktası olmuştu. Temmuz devriminden bir ay sonra liberal eğilimli Kâmil Paşa’nın sadrazamlığa getirilmesi, İT’nin değil liberallerin iktidara yükselmesi biçiminde algılanmış, Rum ve Ermeni cemaatlerince iyi karşılanmıştı. Bunlar, devletçi, Türkçü, millici yönleri belirginleşen İT’den farklı olarak liberalizme, yerinden yönetim ve kişisel girişim ilkelerine bağlı görünen Prens Sabahattin çevresine (Liberaller) yakınlık duymaktaydılar. Ancak, Kâmil Paşa kabinesine karşın İT’nin etkili bir iktidar paydaşı durumuna yükselmesi, sonra da 31 Mart Olayı, bu cemaat liderlerini İT’ye ve meşrutiyet rejimine karşı tutum almaya itti.

Bununla ilişkili olarak, söz konusu cemaatlerin içinde milliyetçi, özerklikçi ve ayrılıkçı tutumlar daha da su üstüne çıktı. Örneğin, 17 Aralık’ta toplanan meclisin Rum mebusları pan-Helenist’ti. Türdeş nitelikli Rum cemaati üzerinde Ortodoks kilisesinin nüfuzu büyüktü. Rumlar kadar türdeş olmayan ve kendilerini özdeşleştirebilecekleri bir devlete sahip bulunmayan Ermenilerin, aydınları ve Anadolu’daki tüccar ve zanaatkârların çıkarlarını temsil eden ve nispeten Jön Türklerle işbirliğine açık olan Taşnaklar kanadında bile bağımsızlık eğilimi gelişiyordu.

Dinsel cemaat ve liderlerinin bir başka tedirginliği de, “Milletler” sisteminden gelen tarihsel ayrıcalıklarını ve fiilî özerkliklerini yitirmeleri olasılığıydı. 19. yüzyılın sonuna gelindiğinde, Yahudiler dışındaki bütün gayrimüslim “Millet”ler kendilerine birer dış koruyucu bulmuşlardı. Bu da ülkenin bağımsızlığını tehdit eden bir durumdu. Tanzimat ve KE hukukî eşitlik sağlamıştı ama, geleneksel cemaat ayrıcalıkları son bulmamıştı. Şimdiyse İT yönetimleri, cemaat örgüt ve önderlerinden bu ayrıcalıklarından vazgeçmelerini, diğer yurttaşlarla eşit statüye gelmelerini istiyordu. Bu, yerleşik ayrıcalıkların ortadan kalkması demekti. İT’nin, “Milletler” sisteminin ayrıcalıklarını kaldırıp her şeyi aynı hizaya getirme politikasını başarması durumunda, Rum ve Ermeni varlıklı sınıflarının kaybedeceği çok şey vardı. Bunlar, İttihatçıların temsil ettiği Türk küçük burjuvazisi üzerindeki üstünlüklerini de yitireceklerdi.

Milliyetler sorununun gizlediği bir sosyo-ekonomik boyut da vardı; yani sorun sadece etnik ve dinsel değildi. İT yönetimleri, etnik ve dinsel kökenleri ne olursa olsun bütün ayrıcalıklı sınıfların konumunu sarsacak, küçük ya da orta burjuvaziye iktidar yolları açacak bir aranış içindeydiler. Başlıca amaçları tam egemenliğin, ekonomik ve siyasal bağımsızlığın kazanılmasıydı. Kapitülasyonlar ve dış ticarî ilişkiler yoluyla büyük ayrıcalıklar elde etmiş gayrimüslim (Rum ve Ermeni) nüfusun varlıklı kesimleri ise böyle bir programa karşıydı. Bu yüzden de, iktidardan düşürülen tutucular ile iktidarın kendilerine verilmesini bekleyen yukarı sınıftan liberal Türkler ve Müslümanlar kadar, bunlar da İT’ye ve onun şahsında yeni rejime karşı tavır aldılar.

19. yüzyılın son çeyreğinde Doğu Avrupa’da filizlenen Yahudi milliyetçiliğinden (Siyonizm) fazla etkilenmeyen Osmanlı Yahudilerinin bu noktada da tutumu farklı oldu. Bunlar, Rum ve Ermenilerin tersine, Osmanlı Devleti’nin 19.yy.’da Avrupa dünya sistemiyle bütünleşip yarı sömürgeleşmesi sürecinin, Türklerle birlikte zarar gören kesimiydi. Bu nedenle de, İT’nin ekonomik ve siyasal bağımsızlık, orta sınıfların yükseltilmesi gibi siyasetlerini benimsediler; kaderlerini içinde bulundukları ülkenin diğer millî sınıflarıyla birleştirdiler. İttihatçılar da, Türk ve Yahudilerin, Hıristiyanların ekonomik egemenliğine meydan okumalarını teşvik ediyorlardı. Bu iki grup, İTC’nin yaratmak istediği yerli burjuvazinin önemli bir unsuru olmuştur.

Buna karşılık, diğer milliyetlerin İT yönetimindeki Meşrutiyet’e karşı tutum almaları, yeni rejimin başarısızlıklarında rol oynadı. 31 Mart Olayı öncesinde ve sırasında oluşan, Meşrutiyet karşıtı değilse bile İT karşıtı koalisyon, daha sonra da kendini gösterdi. 1911 Kasımı’nda, içinde Türk liberalleri ile tutucularını, Arapları, Arnavutları, Rum ve Ermenileri buluşturan ve İttihat ve Terakki karşıtı bir koalisyon olan Hürriyet ve İtilaf Fırkası kuruldu.

Burada II. Meşrutiyet’teki milliyetler/meşrutiyet sorunsalına değinilmiş olmasının nedeni, çokuluslu bir toplulukta demokrasinin imkânsızlığını değil, sadece zorluklarını vurgulamaktır. Türk olmayan mebuslar “Millet-i Osmaniye”nin değil, seçildikleri bölgelerin temsilcileri gibi davranmış, böylece ulusal-genel temsilin yerine “emredici etnik vekâlet” kurumu geçmiştir. “Çokulusluluğun cadı kazanı” deyiminin ifade ettiği de budur. Değişik unsurların ayrılıkçı yönelimleri, bu denemeyi objektif olarak zorlaştırmış bulunmaktadır.77

B. İDEOLOJİK HAYAT

II. Meşrutiyet, ideolojik alanda çok önemli bir dönüşüme sahne olmuştur. Abdülhamit döneminde Batı’nın liberal ve sosyalist çevreleri Osmanlı İmparatorluğu’ndaki milletlerin bağımsızlığını savunuyordu. Jön Türk aydınlarının da liberalliğe ya da sosyalistliğe özenmesi, İmparatorluğun dağılması demek olabilirdi. Bu yüzden onlar Osmanlıcı, İslamcı ya da Türkçü olabiliyorlardı. İslamcılığa sarılan Abdülhamit’ten farklı olarak Jön Türkler Osmanlıcılıkta karar kıldı. II. Meşrutiyet’in resmî ya da görünürdeki ideolojisi Osmanlıcılık oldu.

Ancak, II. Meşrutiyet yılları Osmanlıcılık ülküsünün iflasını belgeledi. “Osmanlı milleti”, “Osmanlı İttihadı” ya da “İttihad-ı anasır” tezleri, kendilerinden beklenen birleştiricilik rolünü oynayamadılar. Sonuçta, ne dış müdahaleler ne de Türk olmayan ulusların ayaklanma ve ayrılmaları önlenebildi.

Öte yandan, Arnavutluk, Irak, Suriye ve Yemen’de görülen ulusçu eylemler, “din birliği”nin de güvenilir bir dayanak olmadığını kanıtlamaktaydı. Aslında Osmanlı Türkleri ile Araplar arasında kapanmaz bir mesafe öteden beri vardı. Asya’daki anayurtlarını çoktan geride bırakmış, unutmuş ve Anadolu kültürüyle kaynaşmış olan Osmanlı Türkleri, kendilerini Asyalı ya da Ortadoğulu olmaktan çok “Akdeniz”li hissediyorlardı.78 Gerçi çokuluslu imparatorluk, Türklerle Arapların da uzun yıllar birlikte yaşamalarına olanak vermişti. Bunda, din birliği önemli bir rol oynamıştı. Ama uluslaşma çağına girildiğinde işler değişmeye başladı. İmparatorluğun muteber unsuru Araplar bile 19. yüzyıldan itibaren ulusçuluğa yönelmişlerdi.79 II. Meşrutiyet’in getirdiği liberal ortam sayesinde ve Jön Türklerin dilde Türkçülük politikalarına karşı da bir tepki olarak, özellikle Suriye eyaletinde (bugünkü Suriye, Filistin, Ürdün, Lübnan) Arap milliyetçiliği hızla gelişti.80 Abdülhamit’le başlayan, Batı’ya karşı İslam enternasyonali yaratma düşüncesi, sonuçta Türk hilafetine karşı İslam ulusçuluğundan başka bir şey doğurmayacaktı.81

Böylece, nasıl Balkan ve Ermeni ulusçuluğu Osmanlıcılığın sonunu haber verdiyse, Arapların ulusçuluğa başlamaları, Osmanlıcılık ideolojisinin yedeği olan İslamcılık politikasının da tutunabilecek bir dal olmadığını ortaya koydu. II. Meşrutiyet, bel bağladığı ulusüstü değer yargılarının çöküşüyle birlikte, içinden çıkılmaz gibi görünen bir ideolojik bunalıma düşmüş oluyordu.

Bu durumda, İmparatorluğun Türklerine de sarılınacak son halka olarak bir tek “milliyetçilik” kalıyordu. II. Meşrutiyet günlerini anlatan Falih Rıfkı Atay şöyle der: “Bizler, Türkçülükle idealsiz kalmaktan ve boşlukta sallanmaktan kurtulmuştuk.”82 Gerçekten de, ulusçuluğa en son giren Türkler oldu; ama 1908’den ve özellikle Balkan savaşlarından sonra bu akım, hızla yükselen ideoloji haline geldi.83 Jön Türk kanatları arasındaki mücadelede ağır basan İttihatçı milliyetçiliği, gerileyen Prens Sabahattin ve Hürriyet ve İtilaf’ın Osmanlıcılığı oldu. Bu ise, Jön Türklerin öteden beri asıl ve gizli programı olarak gösterilen ulusçuluğun, açık fakat göstermelik program olan Osmanlıcığı tahtından indirip onun yerini alması demekti.84 Böylece, “Jön Türk İhtilali başlıbaşına bir Türk teşebbüsü” olma niteliğini su üstüne çıkarıyor,85 Osmanlı-Türk aydınlarının kafasındaki dincilik, uyduculuk anlamındaki Batıcılık ve özellikle Osmanlıcılık hayalleri de yıkılmış oluyordu.86

İttihat ve Terakki ve II. Meşrutiyet ulusçuluğunun Turancı ve maceracı taşkınlıkları, yükselen yeni ideolojinin en olumsuz ve trajik serüveni olacaktır. Bir yoruma göre ise bu siyaset, “laikleştirilmiş ve modernleştirilmiş bir imparatorluğun ihtiyaç duyduğu ekonomik temeli ona kazandırmak için Pangermanist Almanya ile işbirliği yoluna gidilmesi”87 demek oluyordu.

C. HUKUK REFORMLARI

31 Mart Ayaklanması’nın bastırılmasıyla yeniden toparlanan meclis, yoğun bir yasama faaliyetine girişmişti. Mayıs 1909 başından ağustos sonlarına kadar süren bu dönem, “meşrutî ıslahat dönemi” diye adlandırılmıştır.88 Yeni yasalar arasında Anayasa Hukukunu en yakından ilgilendirenler İçtimaat-ı Umumîye (toplantı), Matbuat (basın), Matbaalar ve Tatil-i Eşgal (grev) kanunlarıdır; ki bazıları Cumhuriyet döneminde de bir süre uygulanacaktır. Bunların dışında, eski düzeni tasfiye ve yeni düzeni pekiştirme amacıyla çıkarılan birtakım İrade-i Seniye’ler ve yeni yasalar daha vardır. Büyük gelir getiren padişah emlâkinin devlete mal edilmesi, saray personelinde kısıntı, bürokraside tasfiye yapılması, yüksek maaşların (ulema dahil) indirilmesi, saray ve hanedan ödeneklerinin azaltılması, alaylı subayların elenmesi, şahsî hukuk davalarına şeriye mahkemeleri yerine adliye (nizamiye) mahkemelerinde bakılması vb. konular, yeni düzenlemeler içinde en çok dikkati çekenlerdir. Besbelli ki bunlarla amaçlanan husus, merkezî feodalitenin gücünü kırmak ve çağdaş bir devletin temellerini atmaktı.89 Bu önemli atılımlar Meşrutiyet’in burjuva-demokratik eğilimlerinin önemli bir göstergesi olup yabana atılmaması gereken yeniliklerdir. Buna karşılık iktidar 1908-9 yılında yükseliş gösteren işçi ve esnaf örgütlenmelerini, hareketlerini ve grev uygulamalarını yasakladı (Tatil-i Eşgal Kanunu, 1909). Bu yasakların getirilişinde de, Alman işverenleri ile Adliye Vekâletinde danışman olarak görevli Kont Ostrorog önemli rol oynadılar.90

II. Meşrutiyet’in hukuk alanındaki yenileştirme çabalarının bir başka özelliği, hukuku laikleştirme yönündeki uygulamalarıdır. Yargı organlarını birleştirmek ve şer’î kurumların etkisinden koparmak isteyen İttihat ve Terakki, mahkemelerin doğrudan doğruya ve yalnız Adliye Nezaretine bağlanmalarını sağladı. Böylece, laikleştirmenin yanısıra “yargı birliği” ilkesine de yönelinmiş oluyordu. Laikleştirme çabalarının bir başka uygulama alanı, kadın hakları ve aile hukukudur. Bütün yargı mercilerinin Adliye Nezaretine bağlanması zaten, aile hukuku ve ahvali şahsiye alanında dinî hukuktan ayrılma yolunda bir adımdı. Aynı yönde, evlenme ve boşanmada kadının durumunu iyileştiren düzenlemeler, hattâ “çok karılılık” olgusuna karşı alınan önlemler dikkat çekicidir. Dönem, kadınların öğrenim ve kamu hizmetlerine girme hakları konusunda da olumlu kazançlar sağladı.91

Yine hukuk reformları konusuda, bütün bu Meşrutiyet döneminin şu üç alandaki icraatından kısa kesitler vermek yerinde olacaktır: İdare, ekonomi ve köylü sorunu. Bunlarsız II. Meşrutiyet’i değerlendirmek bizi eksik ve tek yanlı sonuçlara götürebilir. Üstelik bu alanların her biri “Devlet sorunu”nu, yani Anayasa Hukukunu da çok yakından ilgilendiriyor.

II. Meşrutiyet, eski rejimden keyfî, kokuşmuş ve zalim bir idare devralmıştı. Sırtlarını yerel güçlere (ağalar, nüfuzlu kişiler, eşraf, vb.) de dayayan küçük memurların (nüfus, tapu, vergi memurları...) tabanını oluşturduğu bir idare piramidinin daha üst basamaklarında, keyfî işlemleriyle Ziraat Bankası ve amansız uygulamalarıyla Düyûn-ı Umumiye (Osmanlı borçları örgütü) ile “Reji” diye bilinen ve Osmanlı borçlarına karşılık tuz ve tütün işletmeciliğine el koyan Tekel idaresi yer alıyordu. II. Meşrutiyet’le birlikte halk ve köylü üzerinde idarenin ve yerel güçlerin kurduğu bu baskıların hafifletilmesine çalışıldığı görülmektedir.92 1909-11 yıllarında, yozlaşmış ve çürümüş taşra yöneticileri büyük çapta değiştirilip yerlerine “dürüst kişiler” getirildi. Yetkiler valilerin elinde toplandı. Halkın dilek ve şikâyetlerini saptamak ve onlara “anayasal (meşrutî) rejimin iyiliklerini anlatmak” amacıyla bu görevliler, halk ve köylü tabakalarıyla temasa geçtiler. İllerin yönetimini düzenleyen yeni Vilayetler Kanunu da bu sırada hazırlandı.93 Meşrutiyet’in sonlarına gelindiğinde, Osmanlı taşra yönetimi eski düzendekiyle kıyaslanmayacak bir çehre değişikliğine uğramış bulunuyordu. En azından, merkezî devlet örgütü yönetim cihazına hâkim olmuştu. Bu merkezileştirme ve iyileştirme çabalarının olumlu meyvesi, mütareke döneminde ulusal kurtuluş hareketinin ve ulusal devletin örgütlenebilmesinde kendini gösterecektir. Gerek millî mücadelede gerekse sonrasında, II. Meşrutiyet’in getirdiği görece rasyonelleştirilmiş idare rejimi mirasından yararlanıldığı açıktır.

Ekonomi alanında II. Meşrutiyet, Türkler arasında ekonomik faaliyetlerin önemini kavratıcı ve bu faaliyetlere özendirici bir rota izlemiştir. Basında ve İttihat ve Terakki’nin düzenlediği konferanslarda bu konulara büyük ağırlık verildi. Bu arada, küçük sermayeli pek çok ulusal banka ve anonim ortaklık kuruldu.94 1916-17 yıllarına varıldığında, kurucuları, yöneticileri ve iştirakçileri Türk, “hissedarları genellikle orta sınıflardan gelme” 40 anonim ortaklık kurulmuştu.95 Bu yeni çığırın, siyasal bilim ve kamu hukuku açısından üç önemli sonuç doğurduğunu söyleyebiliriz. Birincisi, ekonomik faaliyetleri düzenlemek ve teşvik etmek için çıkarılan yeni yasalarla (örneğin Sanayii Teşvik Kanunu) bir “ekonomik kamu hukuku mevzuatı”nın oluşmasıdır. İkincisi, canlanan yerli ekonomik faaliyetlerin beraberlerinde ekonomik bağımsızlık, “millî iktisat” fikrini ve siyasetini de sürüklemiş olmasıdır. Bu çığırın somut vargısı, 1914’te kapitülasyonların kaldırılmasıdır.96 Üçüncü sonuç ise, oluşmaya başlayan millî (orta) sınıfın şimdiden ufuktaki “millî devlet” için potansiyel güç ve toplumsal temel olma vaadini ifade etmesidir. İttihat ve Terakki özellikle 1913’ten sonraki mutlak iktidarları döneminde “millî iktisat” siyasetini uygulamış, Türk kesimlerini burjuvalaştırmakta oldukça başarı elde etmiştir. 1917 yılına varıldığında, Türklerin hâkim olduğu bir “millî ekonomi” doğmuş, yeni bir sınıf, “Türk burjuvazisi” oluşmuş bulunuyordu.97 Nitekim ulusal kurtuluş hareketi ve onu izleyen millî devletin kuruluşu aşaması önemli ölçüde bu toplumsal tabana oturacaktır.

II. Meşrutiyet’in, beraberinde bir köylü politikası getirmesi, dikkat çeken bir başka özelliğidir. Köylüler, Osmanlı İmparatorluğu’nun en çok ihmale uğramış kesimiydi. Bulgar ve Ermeni aydınları köylü sorunlarını dile getirmişler, bunların kendi “ulusal sorunları”yla kaynaşmasını sağlamışlardı. Türk aydınları ise köylüye karşı ilgisizdi. Nüfusun ezici çoğunluğunu oluşturan köylüler de siyaset dışı kalmışlardı.98 İşte 1908 Devrimi, benzeri pek çok burjuva devrimi gibi zengince bir köylü literatürü ile çıkageldi. Köylü sorununun gündeme girmesiyle, köylünün maddî durumunun düzeltilmesi ve idareyle olan ilişkilerinin iyileştirilmesi yolunda birtakım yasal önlemler alındı.99 Burada da, devlete yeni ve daha geniş bir toplumsal taban arama niyetini sezmek mümkündür. Aynı bakış açısı Cumhuriyet döneminde “halkçılık” ve “köylücülük” siyasetleri şeklinde belirecektir. Demek oluyor ki II. Meşrutiyet bu açıdan da bir köprü işlevi görmüştür.

IV. Değerlendirmeler

II. Meşrutiyet her şeyden önce oluşum biçimiyle bir yeniliktir. Osmanlı İmparatorluğu’nda ilk defa olarak aşağıdan yukarı ve oldukça geniş tabanlı bir toplumsal hareket bu rejime geçişi, daha doğrusu dönüşü sağlamıştır. Ferman Anayasa modelinden Misak Anayasa modeline geçiş bunun anayasal alandaki ifadesidir. Abdülhamit 1876 Anayasası’nı tek yanlı iradesiyle ilân etmişti. 1909’daki anayasa değişikliği ise meclis tarafından yapılmış, padişaha dayatılmış ve kabulü sağlanmıştır.

Oluşum biçimiyle de bağlantılı olarak II. Meşrutiyet’in ve 1909 değişikliklerinin en temel katkısı, egemenlik hakkı ve bunun kullanılışı bakımındandır. Burada egemenlik hakkı monark ile millet arasında paylaşılmıştır. 1909 değişikliklerinin misak karakteri bu anlama gelir. Gerçi millet egemenliği ilkesi KE’ye açıkça girmemiştir ama yukarıda örneklendiği gibi, anayasa değişikliğini duyuran Heyet-i Âyân kararnamesi başta olmak üzere birçok belge ve demeç, “hâkimiyet-i milliye” düsturunu kabul ve ilân etmiştir.

Egemenliğin kullanılışı bakımından da dönüşüm büyük ve anlamlıdır. İlk defa olarak 1909 değişiklikleriyledir ki, yasama ve yürütme padişahtan koparak ayrı ve demokratik organlar haline gelmektedir. Millet’i temsil eden ve yetkileri artırılmış bir parlamento, bunun karşısında sorumlu bir bakanlar kurulu ile yetkileri budanmış bir monarktan ortaya çıkan tablo, gerçekten meşrutî-anayasal bir düzene geçildiğini göstermektedir. Monarşi asıl şimdi meşrutî bir kimlik almaktadır.

Dönem, doğrudan doğruya monarşi kurumu üzerinde de etkili olmuştur. Monarşi yalnız sınırlanmakla kalmamış, bir kurum olarak da epeyce örselenmiştir. Mutlak bir hükümdarın önce meşrutî düzene dönmeye kuvvet zoruyla razı edilmesi (1908), yerine gelenin silik ve uysal kişiliği (1914-1918) ve nihayet sonuncu padişahın (1918-1922) ulusal kurtuluş hareketine karşı tavır alması şeklindeki olaylar dizisi, bir kurum olarak saltanat makamını aşındırmış, yüzyıllardan beri örtündüğü kutsallık ve dokunulmazlık kaftanını onun üzerinden çekip almıştır. Türkiye’de 1922’de saltanatın kaldırılması, 1923’te Cumhuriyetin ilânı sırasında önemli bir direnmeyle karşılaşılmamış olması, ondan sonra da saltanatçı (monarşist) bir akıma rastlanmayışı, büyük ölçüde bu birikimlerle ilgilidir.

II. Meşrutiyet’in iktidarın düzenlenişi bakımından somut katkısı, kuvvetler ayrılığı ilkesini ve parlamenter rejim’i getirmiş olmasıdır. Yasama ve yürütme erklerinin padişahtan koparılarak ayrılmaları, bakanlar kurulunun Meclis-i Mebusan’a karşı sorumlu hale gelmesi, güvenoyu mekanizmasının işlemeye başlaması, meclisin güvenini alamayan kabine ya da üyelerinin göreve devam edememeleri, hükümet programları ve bunların meclise sunulması geleneğinin yerleşmesi gibi olgular, parlamenter rejimi kuran halkalardır. Bunun da özü, yasama-yürütme arasında yumuşak bir ayrılık ve karşılıklı denge silahlarının (düşürme-fesih) varlığıdır.

Ne var ki monarşik egemenlik anlayışının kökünden sarsılması, monarşinin kurum olarak gözden düşmeye başlaması, parlamenter rejimin benimsenmesi gibi önemli gelişmeler, II. Meşrutiyet siyasal pratiğinde milletin ve temsilcilerinin gerçek bir yükselişi anlamına gelmemiştir. Önce hâkim parti, sonra da fiilen tek parti durumundaki İttihat ve Terakki, baskı ve terör yöntemleriyle ve kısmen de ordu desteğiyle muhalefeti sindirmekte, ülkenin siyasal kaderini komplocu yöntemlerle belirleyebilmekte, parlamento dışı müdahalelerle iktidar değişikliklerine gidebilmektedir (Babıâli Baskını). Bu durumda meclis ve hükümet İttihat ve Terakki karşısında gitgide silinmekte, partinin Merkez-i Umumî’si siyasal sistemin gerçek karar organı durumuna yükselmektedir. Parti oligarşisi ya da “ezelî muhalif” Lütfi Fikri Bey’in sık sık kullandığı deyimle bir “coterie” (yâran), egemenliğin fiilî sahibi olmaktadır.

Bu bağlamda, meclisin feshi mekanizması siyasal komploların aracı olarak kullanılmakta, muhalefeti temizleme amacına hizmet etmektedir. Öte yandan, 1914’ten sonra savaş koşulları da bahane edilerek meclislerin tatili çığırı yeniden açılmıştır. Meclislerin ister dağıtıldıkları, isterse zoraki tatile gönderildikleri için toplanamamalarının Anayasa Hukuku bakımından yarattığı bir sonuç siyasal denetimin ortadan kalkması ise, öbürü de ülkenin geçici yasalarla yönetilmesi ve bundan doğan “mevzuat anarşisi”dir.100

II. Meşrutiyet’in olumsuzlukları hanesinde yer alan bir başka husus, ordunun ve ordu mensuplarının aktif politika içine girmiş olmalarıdır. Bu sürecin sonunda rejim yarı-askerî bir niteliğe bürünmüştür. Komitacılıktan yetişme İttihatçıların orduya siyaseti iyice sokmaları ve muhalefete nefes aldırmamaları, kendi karşıtlarının da ordu içinde örgütlenmelerine yol açmış (Halaskâr Zabitan Grubu ve Temmuz 1912 darbesi), iktidarın askerî darbeler dışında normal yollardan el değiştirmesine hemen hemen olanak kalmamıştır. Bilindiği gibi Mustafa Kemal’in gerek bu dönemde gerekse Kurtuluş Savaşı sonrasında en çok önem verdiği ilkelerden biri, sivil ve askerî güçlerin kesin ayrılığı ve ordunun politikadan çekilmesi olmuştur.

II. Meşrutiyet’in hukuk reformları feodal devlet yapısından kopuşu vurgulamak, Halk-Devlet ilişkilerini iyileştirmek ve laiklik yönünde bir ilerleme sağlamak bakımından olumlu adımlar olarak değerlendirilmelidir. Ancak bu reformların bazılarının sadece modern devlet anlayışından kaynaklanmadığı, dışa güven verme ihtiyacının da işin içine girdiği söylenebilir. Örneğin, şeriye mahkemelerinin Adliye Nezaretine bağlanmasında bu düşüncenin de payı vardı. Daha sonra Birinci Dünya Savaşı yıllarında bu mahkemelerin kaldırılmasına yol açan nedenlerden biri, Almanya ve Avusturya-Macaristan’a adlî kapitülasyonların kaldırılmasını kabul ettirmek isteğiydi. Bu yolla sözü geçen devletlere, kendi uyruklarının artık Osmanlı Devleti’nde tek tip çağdaş mahkemeler bulacakları güvencesi verilmek istenmişti.101

Yukarıda, II. Meşrutiyet’in siyasal hayatından söz edilirken, daha çok olumsuz noktalar vurgulanmıştı. Ama bu alanda olumlu birtakım değişmeler de yok değildir. Siyasete ilgi duyan ve siyaset yapan kitlenin genişlemesi, “tebaa” anlayışından “vatandaş” tipine geçiş, siyasal anlamda bir kamuoyunun gelişmesi,102 her şeye rağmen meclis içi muhalefetin doğması, bu dönemin olumlu katkılarındandır. Hattâ II. Meşrutiyet’in en başarısız göründüğü alanda, ilerisi için en büyük hizmeti gördüğü bile söylenebilir: Hürriyet. Jön Türk hareketinin bu tılsımlı sözcüğü II. Meşrutiyet günlerinde ilk aylar dışında pek bir anlam taşımadı, ama halk kitlelerinin belleğine yerleşerek daha sonraki dönemlerin demokrasi ve özgürlük mücadelelerine de esin kaynağı oldu.103

II. Meşrutiyet’in bir başka önemli katkısı, iktisadî ve siyasî bağımsızlık fikrini ilk defa olarak ciddî bir şekilde su üstüne çıkarmış olmasıdır. Daha sonraki ulusal devlet aşamasına (1920 sonrası) bu noktadan kalkılarak ulaşılmıştır. Ayrıca, siyasal-ideolojik alanda II. Meşrutiyet, feodal ideolojiden kopuşu ve ulusal-laik bir ideolojiye geçişi simgeler. Turancı ve maceracı taşkınlıkları dışında bu geçiş ileri bir adımdır.

Nihayet, II. Meşrutiyet’in iktisadî ve sosyal kalkınma fikrini somut olarak getirdiği söylenebilir. Bu dönemin uygulamalarından söz ederken, idare, ekonomi ve köylü sorunlarıyla ilgili alanlarda atılan önemli adımlara değinilmişti. Bunlar, yeni bir anlayışın doğumuna işarettir. 19. yüzyıl Osmanlı reformcularının başlıca hedefi “Devleti düzeltmek”ti. Gerçi Jön Türkler de işe “Devleti kurtarmak” için başlamıştı. Fakat II. Meşrutiyet bu dar çemberi kırdı ve “milleti kurtarmak” fikri de gitgide ön plana çıktı. Toplumsal dönüşümler sağlanmadıkça Devletin de kurtulamayacağı ya da ayakta kalamayacağı fikri kendini kabul ettirdi. Bu nedenle II. Meşrutiyet aydınları, “Devleti kurtarma ülküsü ile ulusun gelişmesi ülküsünü bir arada görüyorlardı.”104 Bu “kurtarıcılık misyonları”nın ürettiği otoritarizm olgusuna ise, yeterince değinmiş bulunmaktayız.

Sonuç olarak II. Meşrutiyet rejimi, demokrasi ve özgürlükler pratiğindeki olumsuzluklarına karşın, ulusal toplum, ulusal devlet ve ulusal egemenlik tezlerinin ilk mayalandığı ortam olması bakımından önemli bir hizmet görmüş sayılabilir. Nitekim Türkiye’nin 1918’den sonraki siyasal-anayasal gelişmelerinde II. Meşrutiyet’in bu olumlu mirasından yararlanılacaktır.

İKİNCİ BÖLÜM

1961 Anayasası Dönemi

1921 Anayasası Osmanlı-Türk anayasacılığının sıçrama noktasıydı. Sonra, 1924 Anayasası döneminde ulusal devletin kuruluşu tamamlanmış, ama çok partili rejim 1960’ta kesintiye uğramıştı. Bu kopukluk 1924 Anayasası’nın sonu, yeni bir anayasal düzenin ise başlangıcı demek olacaktı.

I. Anayasanın Ortaya Çıkışı

1961 Anayasası, 27 Mayıs 1960 askerî müdahalesinin ve bunu besleyen koşulların ürünüdür; bir askerî rejim ortamında hazırlanmıştır. İlkin bu müdahalenin özelliklerine (A), sonra geçiş rejiminin yapılanışına (B), ardından da yeni anayasanın hazırlanış ve kabul sürecine (C) göz atıyoruz.

A. 27 MAYIS 1960 MÜDAHALESİ

27 Mayıs olayına eğilirken, “devrim”, “ihtilâl”,”inkılâp” ya da “darbe”, “isyan”, cuntacılık” gibi daha baştan politik değer yargıları giydiren kavramlarla değil de, “müdahale” ya da “hareket” gibi nesnel terimlerle söze girmek daha uygun düşer.

Bu hareket bazı yazarlarca bürokrasinin devlete, halka ve/ya da burjuvaziye yönelik bir eylemi olarak nitelenmiş, sadece ulusal irade ile egemenliğe ters düşen yönüyle ele alınmıştır. Örneğin C. Bayar’a göre bunun anlamı, Osmanlıdan kalma Ordu-Medrese (Üniversite-Aydın) işbirliğinin, kanun yapma ve yürütme gücüne karşı direnişi, “bürokrasinin asker kanadının devlete el koymasıdır.”1 Değişik bir kesimde de benzeri görüşlere rastlanır. Şöyle ki, 27 Mayıs “burjuvazi bürokrasi dengesinin bozulmasına ve bürokratik yanın zayıf düşürülmesine karşı bir tepki”dir;2 “bir kısım asker ve sivil bürokratlar, CHP’nin zımnî icazetini alarak halkın ve burjuvazinin karşısında yer almak pahasına devleti ve hükümeti ele geçirerek bir sağlamlaştırma işlemine girişmişlerdir;”3 “bürokratlar, gelişen yerli güçler karşısında kendi varlıklarını savunmak istemişlerdir.”4

DP döneminde, orta sınıfların etkili tabakası olan asker-sivil aydın ve memurların ekonomik, sosyal ve politik güç kaybına uğradıkları açıktır. Sınıfsal planda bu çelişki küçük ve orta burjuvazi ile DP iktidarına ağırlığını koyan büyük burjuvazi ve toprak sahipliği arasında beliriyordu.5 Nitekim 27 Mayıs sonrasının bazı resmî ya da yarı-resmî açıklamalarında bu tabakaların uğradıkları sosyo-ekonomik çöküntü ile askerî müdahale arasındaki bağ vurgulanmıştır. Bu çelişki, Anayasanın sosyal karakterini (sosyal devlet, sosyal adalet, sosyal haklar, vb.) açıklayan nedenlerin başında gelir.6

Ancak, 27 Mayıs’a götüren yakın nedenler ekonomik ya da sosyal değil, siyasal’dır: DP’nin baskıcı bir rejim kurma girişimleri ve buna karşı giderek güçlenen muhalefet ve gençlik hareketi. Din sömürücülüğü ve Atatürk Devrimi ilkelerinden verilen ödünler de bir gerginlik unsuruydu. Menderes hükümetinin muhalefet liderlerinin yurt gezilerini engellemede ordudan yararlanması ve 28 Nisan öğrenci hareketi üzerine sıkıyönetim ilân etmesi ise, silahlı güçleri politik arenaya iyice itmişti. Süregiden öğrenci hareketlerinin tırmandırdığı gerginlik ortamında, orta rütbeli (yüzbaşı-tümgeneral arası) bir grup subay, Türk Silahlı Kuvvetleri adına 27 Mayıs 1960 sabahı yönetime el koydu.7

Harekâtın amacının kardeş kavgasını önlemek ve âdil seçimlere gitmek olduğu açıklanmıştı. Ancak bu girişimin çok daha geniş kapsamlı hedefleri olduğu açıktı. Bunlar, askerî müdahale öncesinin iki temel talebi olan hürriyet ve demokrasi sözcükleriyle özetlenebilir. Anayasa hukuku dilinde bunların teknik karşılığı iktidarın sınırlanması kavramıdır. Hareket, siyasal demokrasiyi kurumsallaştırmak isteyen bir sivil toplum canlılığı üzerine oturmuştu.

Askerî müdahale başarılı olmuş ve bir meşruluk sorunu da yaratmamıştı. Ülkenin sivil-demokratik güçleri ve kamuoyu büyük çapta ondan yana tutum almıştı. Ancak yine de, müdahalenin kendi kendini meşrulaştırma çabaları olacaktı. Bunun üç önemli belgesi vardır.

Birincisi, Millî Birlik Komitesi (MBK) ve Türk Silahlı Kuvvetler Başkumandanlığı’nca görevlendirilen “Anayasa Ön Projesi Hazırlama Komisyonunun Tespit Ettiği Esaslar” başlıklı ve 28 Mayıs 1960 tarihli rapordur. İÜHF mensubu yedi öğretim üyesinin bu metninde, bir iktidarın meşruluğunun yalnız seçimle işbaşına gelmesinden ibaret olmadığı, iktidar süresince de hukuk ve anayasa ilkeleri içinde kalması gerektiği vurgulanmış, DP’nin buna ters davranarak iktidarını meşru olmaktan çıkardığı, askerî müdahalenin de bu yüzden kaçınılmaz hale geldiği fikri işlenmiştir.

İkinci metin, MBK tarafından çıkarılan 12 Haziran 1960 tarih ve 1 sayılı kanundur. Burada müdahalenin meşruluğu tezi, Ordu Dahilî Hizmet Kanunu’nun 34. maddesinin, “Türk yurdunu ve Teşkilâtı Esâsiye Kanunu ile tayin edilmiş olan Türk Cumhuriyetini kollamak ve korumak” görevinin Türk Ordusu’na verilmiş olduğu noktasına dayandırılmıştır.

Üçüncü belge, Başlangıç bölümünde “Anayasa ve hukuk dışı tutum ve davranışlarıyla meşruluğunu kaybetmiş bir iktidara karşı direnme hakkını kullanarak 27 Mayıs 1960 Devrimini yapan Türk Milleti” ibaresine yer verecek olan 1961 Anayasası’dır.8

B. GEÇİŞ REJİMİ

Askerî müdahale ve rejim bir yandan kendini meşrulaştırmaya çalışırken, öbür yandan da geçiş rejimini hukukîleştirici işlemler yaptı. Bunlar iki aşamalıdır: 1 ve 157 sayılı yasalar.

1- Geçici Anayasal Düzene İlişkin 1 Sayılı Kanun

1924 Anayasası’nın bazı hükümlerini kaldıran ve değiştiren 1 sayılı kanun 12 Haziran 1960 tarihlidir, ama 27 Mayıs gününden itibaren geçerli sayılmıştır (md. 26). Yasanın ilk biçiminde varolan “geçici” sıfatı daha sonra 12 Ağustos 1960 tarih ve 55 sayılı yasayla kaldırılacaktır. “Geçici anayasa” niteliğindeki metin, geçiş döneminin hukukî yapısını kuran ilk işlemdir.9

Yasanın giriş bölümünde, eski iktidarın meşruluğunu yitirdiği, “Türk Ordusu’nun (...) Hukuk devletini yeniden kurmak için Türk Milleti adına harekete geçerek, Milleti temsil vasfını kaybetmiş olan Meclisi dağıtıp iktidarı geçici olarak Milli Birlik Komitesi’ne emanet etmiş” olduğu ifade edilmiştir. Böylece, müdahalenin meşruluğunun bir kez daha vurgulanmasının yanısıra hareketin amacı ve rejimin geçiciliği de belirtilmiş oluyordu. Bunların daha somut ifadesi 1. maddededir: Anayasa ve seçim kanununu demokratik usullerle kabul edip en kısa zamanda genel seçimlere gitmek ve iktidarı yeni TBMM’ye devretmek.10 Üyeler bu yolda yemin ederler (md. 2).

Geçiş döneminin 1 sayılı yasayla oluşan anakuruluşunda merkezî organ Millî Birlik Komitesi’dir (MBK). Org. C. Gürsel başkanlığında 37 subaydan oluşan komite bu dönem içinde “Türk milleti adına hâkimiyet hakkını kullanır.” 1924 Anayasası’na göre TBMM’ye ait olan bütün hak ve yetkiler MBK’ye verilmiştir (md. 1). MBK yasama yetkisini doğrudan doğruya, yürütme yetkisini de Devletbaşkanınca atanan ve Komitece tasvip edilen Bakanlar Kurulu eliyle kullanır (md. 3). Komite, bakanları her zaman denetleyebilir ve görevden alabilir (md. 4). Bakanlar partisizlerden seçilir (md. 21).

Görülüyor ki, askerî bir komite 1924 Anayasası’ndaki TBMM’nin yerini almış, yetkilerini kuşanmıştır. Şu farkla ki, MBK Başkanı aynı zamanda hem Devletin hem de Bakanlar Kurulu’nun başkanı olduğu gibi (başbakanlık yoktur), ayrıca Başkumandandır (md. 17). Kendisi güçlü bir veto yetkisiyle de donanmıştır. Onun geri gönderdiği bir yasa Komitece beşte dört bir çoğunlukla kabul edilirse ilân edilir (md. 18).

Yargılama konusuna gelince, bu hak bağımsız ve tarafsız mahkemelerce Millet adına kullanılır (md. 5). Ancak, eski cumhurbaşkanı, başbakan, bakanlar, iktidar milletvekilleri ve bunların suçlarına iştirak edenleri yargılamak üzere bir Yüksek Adalet Divanı (YAD) kurulur. Bunun üyeleri ve başkanı bakanlar kurulunun önerisi üzerine MBK tarafından seçilir. YAD kararları kesindir, bunların temyizi yoktur; ancak idam kararlarının yerine getirilmesi MBK’nin onayına bağlıdır. 1924 Anayasası’na göre, yargılanmaları Divan-ı Âlî’ye (Yüce Divan) ait bulunanlar konusunda da YAD yetkilidir (md. 6).

Bu özellikleriyle YAD, suç sayılan olaylar ve sanıkları ortaya çıktıktan sonra kurulan, bunlardan önce varolmayan ve TEK’in öngörmediği bir mahkemedir. Dolayısıyla, “hiç kimsenin kanunen bağlı olduğu mahkemeden başkası önünde yargılanamaması” kuralına (TEK 83) ters düşen bir olağanüstü mahkeme sayılması gerekir. Günlük dilde “Yassıada Mahkemesi” diye geçen bu kuruluş çok sayıda ağır hapis ve ölüm cezaları vermiş, idam cezalarından üçü MBK tarafından onanmış ve yerine getirilmiştir. “Anayasayı ihlâl davası”nda da DP milletvekillerinin çoğu, yasama sorumsuzluğu ilkesine karşın, anayasaya aykırı yasalara oy verdikleri gerekçesiyle suçlu bulunmuşlardır. Devrik Cumhurbaşkanı C. Bayar da bir MBK kararıyla,11 Cumhurbaşkanı’nın “vatana ihanet” halinde TBMM’ye karşı sorumlu olduğunu bildiren TEK hükmüne dayanılarak (md. 41) YAD önüne çıkarılmış ve mahkûm edilmiştir. Gerçi TEK’e göre gerekli görüldüğünde TBMM tarafından Yüce Divan kurulabilirdi (md. 67). Ama bu TEK’in öngördüğü bir mahkemeydi, üyeleri de Yargıtay ve Danıştay tarafından seçiliyordu (md. 62). YAD ise bu nitelikte değildi.

2- Kurucu Meclis’e İlişkin 157 Sayılı Kanun

1 sayılı kanunla başlayan ilk aşamada MBK iktidarını başka bir güçle paylaşmıyor, tek başına kullanıyordu. 157 sayılı yasayla başlayan ikinci aşamada bu iktidar, sivil ve siyasal bir kurul olan Temsilciler Meclisi’yle paylaşılacaktır.

İstanbul Üniversitesi Anayasa Komisyonu’nun çalışmalarının gecikmesi, Ankara Üniversitesi’nden ve kamuoyundan “kurucu meclis” düşüncelerinin yükselmesi üzerine 1 Sayılı Kanuna Ek Kurucu Meclis Teşkili Hakkında Kanun çıkarıldı.12 Yasa; “Türk Milletinin zulme karşı direnme hakkını” kullanıp “meşruiyetini kaybetmiş” bir iktidarı devirdiğini belirttikten sonra, iki kanatlı bir Kurucu Meclis oluşturmaktaydı. Bunlardan biri, “14’ler”in tasfiyesi ve bir üyenin çekilmesiyle üye sayısı 23’e inmiş olan MBK, öbürü de “milletin en geniş manasıyla temsili”ni sağlamak için oluşturulacak olan Temsilciler Meclisi’ydi (md. 1). Amaç, Kurucu Meclis eliyle anayasayı ve seçim kanununu en kısa zamanda tamamlayarak, iktidarı en geç 29 Ekim 1961 tarihinde yeni TBMM’ye devretmekti. Bu süre içinde de kurucu Meclis yasama ve yürütmeyi denetleme yetkilerini kullanacaktır (md. 2). Böylece anayasa ve yasa yapımı süreçlerinde kısmî bir sivil katılım ve saydamlık sağlanmış oluyordu.

Bu yasaya ve bundan sonra çıkarılan Temsilciler Meclisi Seçimi Kanunu’na13 göre temsilciler şu organ ve kuruluşlarca seçilir: Devletbaşkanı (10), MBK (18), İller (75), CHP (49), CKMP (25), Barolar (6), Basın (12), Eski Muharipler Birliği (2), esnaf kuruluşları (6), gençlik (1), işçi sendikaları (6), odalar (10), öğretmen kuruluşları (6), tarım kuruluşları (6), üniversiteler (12), yargı organları (12). Ayrıca bakanlar da Temsilciler Meclisi üyesi sayılmıştır.

Görülüyor ki seçimler genel değildi; çünkü temsilcilerin bir bölümü ihtilâl organınca (MBK ve Devletbaşkanı) “seçilmiş”, daha doğrusu atanmıştı. Seçimler genel oy’a dayalı değildi; çünkü herkes oy vermiyordu. Seçim doğrudan (tek dereceli) de değildi; İller temsilcileri üç basamaktan geçilerek (ilçe delegeleri seçme kurulu –ilçe delegeleri– il temsilci seçme kurulları) belirleniyordu. Partilerin ve öbür kuruluşların seçecekleri temsilciler de bunların ilgili organlarınca saptanıyordu. İçinde bulunulan koşullar genel oya dayalı bir yapılanmaya elverdirmemişti. Bu özellikleriyle Kurucu Meclis ve onun Temsilciler Meclisi kanadı seçkinci (elitist) karakterdeydi. “Zinde kuvvetler” denen bu kesimler toplumun orta sınıflarına mensup, ulusal ve demokratik eğilimleriyle tanınan tabakalardı. Bu arada bir mahkeme kararıyla kapatılmış olan DP’nin temsili söz konusu olmadığı gibi, 157 sayılı yasa “Faaliyetleri, yayınları ve davranışları ile 27 Mayıs İhtilâli’ne kadar anayasaya, insan haklarına aykırı icraat ve siyaseti desteklemekte devam etmiş olanlar”ın seçilmelerini de yasaklamıştı (md. 6). Bu önemli kısıtlamalar ve bunlardan doğan temsil eksikliği, anayasanın bir ulusal uzlaşma (consensus) metni olabilmesine de engeldi. Anayasanın halkoylamasına sunulmasının öngörülmüş olması, bu eksikliğin giderilmesi ihtiyacından da doğmuştur.

Temsilciler Meclisi ve üyelerinin hukukî bağımsızlık ve güvenceleri sağlanmıştır. Bunlar emir alamazlar, yalnız kendi yemin ve vicdanlarıyla bağlıdırlar (md. 3), azledilemezler (md. 7), sorumsuzluk ve dokunulmazlıktan yararlanırlar (md. 8), Temsilciler Meclisi kapatılamaz (md. 17). Yetkilerine gelince; Temsilciler Meclisi hükümeti denetleyebilir ama düşüremez, bu yetki yine sadece MBK’ye aittir. Anayasaya ve yasa yapımı sürecinde iki kanat arasında görüş ayrılığı çıktığı durumlarda ise, Temsilciler Meclisi’nin tercihleri daha ağırlıklıdır.

C. ANAYASANIN HAZIRLANMASI VE KABULÜ

Burada başlıca üç aşama vardır: Ön tasarılar, Kurucu Meclis ve halkoylaması.

1- Ön Tasarılar

Bunlar, biri İstanbul Hukuk Fakültesi, öbürü de Ankara Siyasal Bilgiler Fakültesi çıkışlı olmak üzere iki tanedir.14

MBK ile TSK Başkumandanlığı yeni bir anayasa ön tasarısı hazırlamaları için İstanbul Hukuk Fakültesi’nden yedi öğretim üyesini görevlendirmişti (S. S. Onar, N. Şensoy, H. V. Velidedeoğlu, H. N. Kubalı, R. Sarıca, T. Z. Tunaya ve İ. Giritli). Bu bilim kurulu 28 Mayıs 1960 tarihli “Anayasa Ön Projesini Hazırlama Komisyonunun Tespit Ettiği Esaslar” başlıklı raporunda, önce DP iktidarının hukuk ve meşruluk dışına kaydığını ve askerî müdahalenin haklılığını vurguladıktan sonra, yeni anayasanın “hakikî bir hukuk devleti”ni kurmak, kişi hak ve özgürlüklerini ve sosyal hakları güvenceye bağlamak, devlet kurumları arasında dengeleri sağlamak gibi işlevleri yerine getirmesi gerektiğini belirtmişti. Kurul, Ankara Üniversitesi’nden de üç üye alarak (İ. Arsel, B. Savcı ve M. Aksoy), yaptığı anayasa anketleri ve hararetli tartışmalardan sonra 18 Ekim 1960 tarihinde Ön Tasarı’yı tamamlayıp MBK’ye sundu.

Bir “Başlangıç” bölümü, 191 madde ve 9 geçici maddeden oluşan bu metnin özellikleri, çok uzun ve ayrıntılı oluşu, klasik ve sosyal haklara geniş yer vermesi ve güvenceler getirmesi, yargı bağımsızlığını ve anayasa yargısını öngörmesi, genel oya ve siyasal partilere ürkek bakması, yürütme içinde sorumluluk verilmemiş olan Cumhurbaşkanına önemli yetkiler tanıması, yürütmeyi siyasal (yasama) ve yargısal denetimle esaslı bir biçimde sınırlarken, devlet yönetimini yardımcı ve/veya özerk kurumlarla (Devlet Şûrası, Milli Savunma Şûrası, Millî İktisat Şûrası, Türkiye Millî Bankası, üniversiteler, TRT, Millî Müze ve kütüphaneler, devlet konservatuvarları, opera ve tiyatroları, vb.) ayrıştırarak içeriden dengelemesidir. Öngörülen ikinci meclisin 2/3 oranında korporatif karakterli oluşu ve başbakan ve bakanların parti grup ve kongreleri dışında parti faaliyetlerine katılamamaları da, partilere karşı duyulan kuşkuların göstergesiydi. Bu metin, yürütmeyi ve partileri zayıflatan yönleriyle eleştirilmiş, “gerçekçi” olmaktan çok “teorik” bulunmuştur.15

İkinci taslak, Ankara Üniversitesi “Siyasal Bilgiler Fakültesi İdarî İlimler Enstitüsü’nün Anayasa Ön Tasarısı”dır.16 109 maddelik özlü bir metin olan bu taslakta da kişi hak ve özgürlükleri, sosyal haklar, devlet iktidarının hem iki meclisli bir sistemle hem de idari yargı ve anayasa yargısı yoluyla denetlenmesi, yargı bağımsızlığı ve güvenceleri, vb. gibi, demokratik hukuk devletinin gerektirdiği düzenlemeler yer almaktaydı. Ancak, İstanbul tasarısından farklı olarak burada genel oya, siyasal partilere ve yürütmeye kuşkuyla bakılmamış, özellikle yürütmenin zayıflatılmamasına özen gösterilmişti. İstanbul komisyonu ve raporu “hukukçu” bir yaklaşım içindeyken, SBF’de başlatılan çalışma “siyasal bilimci” bir bakışı da getiriyordu. Zaten, yeni anayasanın oluşturulma modeli konusunda da buna paralel bir yaklaşım farklılığı vardı. 27 Mayıs’ın ilk günlerinde MBK ve onun görevlendirdiği İstanbul Komisyonu, anayasa yapımı konusunu salt bir bilim ve bilimci işi sayarlarken, SBF kökenli komisyon ve onun raporu bunun aynı zamanda bir “siyaset” işi olduğunu vurguluyor, bu gerekçeyle de bir Kurucu Meclis oluşturulmasını öneriyordu. Bu doğrultuda yaratılacak olan Kurucu Meclis, “salt bilimcilik” ve “aydın misyonu” ile “siyaset” ve “siyasal güçlerin temsili” kutuplarını birleştirip uzlaştıracak, tam genel oya dayanmayan, “yarım temsilî” bir karakter taşıyacaktır.17

Bu önemli yaklaşım farklarına karşın İstanbul ve Ankara ön tasarıları çoğunluk egemenliğine karşı ve anayasayla düzenlenmiş bir demokrasi anlayışından yanaydılar. Bir başka ortak özellik de, din sömürüsünün engellenmesi ve laikliğin pekiştirilmesi önerileridir. O kadar ki, SBF çıkışlı taslak Devlet’in nitelikleri arasında, “devrimlere bağlı” olmayı bile saymıştı (md. 1).

2- Kurucu Meclis

Türkiye’de ilk kurucu meclis uygulaması, 1961’de yaşanan bu deneydir. Gerçi 1920’de TBMM’ye giden yolda Mustafa Kemal ilkin bir “meclis-i müessisan” tasarlamıştı, ama aldığı tepkiler yüzünden deyim değişikliğine giderek, “selahiyeti fevkalâdeyi haiz bir meclis” biçimindeki daha ılımlı formülde karar kılmıştı. Ayrıca 1920 meclisinin asıl ve öncelikli görevi bir anayasa yapmak değil, ülkeyi kurtarmaktı. Nitekim yeni bir anayasa yapma ihtiyacı ve fikri, meclisin açılmasından birkaç ay sonra (Eylül 1920) ve biraz da pratik nedenlerden doğacaktı.18 1960-1961 döneminde kurucu meclis düşüncesi ve uygulaması ise doğrudan doğruya ve öncelikle yeni bir anayasa hazırlama amacıyla bağlantılıdır. Gerçi bu meclisin oluşum biçimi tam demokratik ve temsilî değildi ama seçilecek temsilcilerin esas görevinin bir anayasa yapmak olduğu açıkça biliniyordu. Bu nedenle bu deney ve bunu izleyecek halkoylaması, Türkiye’de birer “ilk”tir.

Kurucu Meclis’in aydın ağırlıklı oluşu, genel oya dayalı demokratik ve eşitlikçi bir temsilin öngörülmemiş olmasındandı. Ayrıca, bu çerçeve içinde bile DP ve çizgisinin temsiline olanak tanınmamıştı. Bu ise seçmen tercihlerinin yarısına yakın bir oran demekti (DP 1957’de, %47.7 oranında oy almıştı). Dolayısıyla Kurucu Meclis ile Temsilciler Meclisi’nin (TM) oluşum biçimi, demokratik teori ve anlayış açısından özürlüydü. Ama işte tam bu eşitsizlik ve kısıtlayıcılıktır ki, TM’nin DP biçimi bir taşra tutuculuğuna değil, CHP eğilimli bir kentli-aydın üstünlüğüne sahne olmasını mümkün kılmıştır. Bunlar genelde, seçim kanalları ne olursa olsun ilerici, demokrat, Atatürkçü, sosyal eğilimli gruplar olarak TM’de üst düzeyde bir temsil oranına ulaşmışlardır.

Kurucu Meclis 6 Ocak 1961’de açıldı ve çalışmalarını 157 sayılı yasa gereği aralıksız ve hızlandırılmış bir tempoyla (md. 24, 31, 32) sürdürdü. TM’nin kendi içinden seçtiği 20 kişilik Anayasa Komisyonu, anayasa tasarısını hazırlamada “Etüd metni” olarak İstanbul bilim kurulu taslağını, “Yardımcı metin” olarak da SBF çıkışlı metni kullandı. Ayrıca, 1945’ten beri siyasal partilerin üretmiş oldukları metinlerle, İstanbul bilim kurulunun anayasa anketine gelen yanıtlardan yararlanıldı. Böylece, 15 yıllık bir iç birikim de değerlendirilmiş oldu. Hazırlık çalışmalarında yararlanılan dış metinler Fransız, İtalyan ve Federal Almanya anayasaları ile, Fransız İnsan ve Yurttaş Hakları Bildirgesi (1789), İnsan Hakları Evrensel Bildirgesi (1948) ve Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi (1950) olacaktı. Komisyon’da “hukukçu” bakışı benimseyen ve önceliği iktidarı sınırlama ve bölüştürme noktasına verenler azınlıkta, buna karşılık, sınırlanmış ama işleyebilir bir iktidar mekanizması kurmayı amaçlayan “siyasal bilimci” yaklaşım sahipleri çoğunluktaydı. Bunun da sonucu olarak, ortaya çıkan tasarı, İstanbul taslağından çok Ankara (SBF) metnine daha yakındı.19

157 sayılı kanunun öngördüğü usullere göre görüşmeler ilkin TM’de, sonra MBK’de yapılacak, bu ikisi arasında görüş ayrılığı çıktığında, uyuşmazlık konusu hüküm her iki meclisten seçilecek eşit sayıda üyeden oluşan bir Karma Kurul’da ele alınacak, bunun oluşturacağı yeni metin Kurucu Meclis birleşik toplantısında üçte iki çoğunlukla karara bağlanacaktı (md. 31). Dolayısıyla, MBK üye sayısı TM’ninkinin üçte birinden daha az olduğundan, yarı temsilî sivil organ (TM), metne son şeklini verme konusunda avantajlıydı. Kurucu Meclis’in anayasayı öngörülen sürede (27 Mayıs 1961+15 gün) tamamlayamaması durumunda, yeni bir yasaya göre genel seçimle oluşacak yeni bir Temsilciler Meclisi toplanacak, en geç 29 Ekim 1961’e kadar tamamlanacak olan yeni metin halkoylamasına sunulmadan kabul edilip yayımlanacaktı (md. 34, 35, 36).

9 Ocak’ta seçilen TM Anayasa Komisyonu çalışmalarını hızla tamamlayarak 9 Mart’ta TM Başkanlığı’na sundu. TM Genel Kurulu’ndaki görüşmeler son derece tartışmalı geçti. Üyeler genelde, parti bağlarının ve baskı gruplarının etkisinden oldukça sıyrılmış bir şekilde davranarak bağımsız tavırlar içinde bu çalışmalara katıldılar.20 En hararetli tartışmalar toprak reformu, devletleştirme, kamulaştırma gibi konularda cereyan etti. Bu konularda, tarım ve sermaye kesiminden gelen üyelerin direnişi dikkat çekiciydi. 1960’lar Türkiyesi’nin gündemine damgasını vuracak olan “sağ-sol” ya da “reformcu-tutucu” ayrışması burada ilk ipuçlarını verdi.21 Denebilir ki bu ayrışmada partisiz aydınlar politikacılara, TM Anayasa Komisyonu üyeleri de genel kurula oranla daha reformist bir çizgideydi.

TM genelde MBK’den de oldukça bağımsız bir tutum içindeydi. TM’deki görüşmeler tamamlandıktan ve tasarı MBK’de görüşüldükten sonra iki kurulun metinleri arasında, biri Başlangıç’la 17’si de maddelerle ilgili bazı uyuşmazlıkların belirdiği görüldü. Bu ayrılıklar, yukarıda değinilen Karma Kurul’un oluşturduğu yeni metinlerin kurucu meclis birleşik toplantısında oylanıp kabul edilmesiyle çözüme bağlandı.22

157 sayılı yasanın da verdiği ivmeyle çalışmalarını aralıksız ve hızlı biçimde sürdüren Kurucu Meclis, öngörülmüş olan tarihte (27 Mayıs 1961) 260 kabul, 2 çekimser oyla son metni kabul ederek, bir defaya mahsus olmak üzere tanınmış olan 15 günlük uzatma süresini de kullanmadan, anayasa yapıcılığı görevini tamamladı.

3- Halkoylaması

157 sayılı kanun, anayasanın halkoylamasına sunulmasını öngörmüştü. Oylama sonucunda ret oyları çoğunluk sağlarsa, yeni seçim yasasına göre genel seçimlerle oluşacak yeni bir Temsilciler Meclisi’nin kabul edeceği metin bu defa halkoylamasına sunulmadan kesinleşecekti (md. 35, 36). Fakat bu hükümlerin uygulanmasına gerek kalmayacaktır.

Kurucu Meclis gibi halkoylaması da Türkiye’de ilk defa gündeme girmişti. Konu Anayasanın Halkoyuna Sunulması Hakkında Kanun’la düzenlendi.23 Yasa, seçme yeterliği bulunan her vatandaşın, seçmen kütüğüne kayıtlı olmak şartıyla oy kullanabilmesini öngörmüş (md. 2), siyasal partilerin de propaganda yapabileceklerini belirtmişti (md. 5). Daha sonra, Yüksek Seçim Kurulu tarafından yayımlanan bir açıklayıcı bildiri konunun ayrıntılarını düzenledi.24

Propaganda döneminin, 1982’deki halkoylamasında görülecek türden kısıtlama ve yasaklamaları yoktu, ama içinde bulunulan fiilî durum “Anayasaya hayır” yolundaki kampanyalar için pek elverişli değildi. Bu nedenle, DP çizgisinin asıl izleyicisi (olacak) Adalet Partisi sözcülerinin bu kampanya sırasında “oyların hayırlı olması”nı dilemek gibi imâlarda bulunmaları gerekti. CHP ve CKMP Anayasanın kabulü yolunda seferber olurken, DP çizgisinin kısmî temsilcisi olan Yeni Türkiye Partisi (YTP) ikircikli bir tutum sergileyecekti.

Halkoylaması 9 Temmuz 1961 günü yapıldı. Katılma oranı %80’in üstündeydi. Geçerli oyların %61.5’i “evet”, %38.5’i “hayır” yönünde çıktı.25 Olumsuz oyların yüksek oranı, anayasa yapımında DP çizgisinin dışlanmış ve ulusal uzlaşmanın eksilmiş olması kadar, propaganda ve oylama koşullarının en azından 1982’dekine kıyasla daha serbest oluşuyla da ilgilidir.

Bundan bir süre sonra yapılan 15 Ekim 1961 genel seçimleriyle oluşan XII. Dönem TBMM’si 25 Ekim 1961 günü toplandı. Böylece, iktidarın devri için öngörülen tarihten (29 Ekim 1961) dört gün önce “Geçiş Rejimi” son bulmuş, yeni anayasal düzene geçilmiş bulunuyordu.

Ancak, “geçiş”in son aşamasında da TSK’nin güdümleyici rolü oldu. İlkin parti liderleri 4 Eylül 1961 tarihli bir “Ortak Bildiri”yi imzalayarak, 27 Mayıs’ın meşruluğunu tanıma, “Demokrat Parti zihniyeti”ni sürdürmeme, Atatürk devrimlerini koruma, YAD kararlarına uyma, partizanlığı önleme, “bölücü akımlara” karşı koyma, dış politikada “zararlı tartışma” açmama gibi noktalarda, kamu (daha doğrusu ordu) önünde söz vermek durumunda bırakılmışlardı. Genel seçimlerden sonra da Adalet Partisi’nin Cumhurbaşkanlığı için aday göstermekten vazgeçmesi yolunda baskı yapıldı. C. Gürsel, bu sayede rizikosuz bir şekilde Cumhurbaşkanı seçildi. Nihayet, hiçbir partinin mecliste çoğunluğu sağlayamamış olduğu ortamda, CHP-AP koalisyon hükümetinin CHP’nin genel başkanı (İ. İnönü) tarafından kurulması yolunda yine TSK etkili oldu.

II. Anayasanın Esasları

Bir Başlangıç bölümü, 157 madde ve 22 geçici maddeden oluşan 1961 Anayasası o tarihe kadarki Osmanlı-Türk Anayasalarının en uzunudur. Hacim bakımından, II. Dünya Savaşı sonrasının demokratik anayasalarının (Fransa, Federal Almanya, İtalya, vb.) ortalamasının da üstündedir. Kapsamlı ve ayrıntılı düzenlemelere olan gereksinim bu durumu yaratmıştır. Bu açıdan Anayasa, 1960 öncesi yaşanan özgürlük ve demokrasi darboğazlarının somut önlemlerle aşılabileceği inancıyla yazılmıştır. Kazüistik düzenlemelerin çokluğu, “Tepki Anayasası” nitelemesini doğuracaktır.

Biçimsel açıdan iki yenilik “Başlangıç” ve “Kenar Başlıklar”la ilgilidir; bunlara ilk defa olarak bu Anayasada yer verilmiştir. “Direnme hakkı”ndan ve “27 Mayıs 1960 Devrimi”nden söze başlayıp anayasanın dayandığı temel ilkeleri belirten Başlangıç (md. 2), anayasa metnine dahildir (md. 156/1). Anayasa Mahkemesi’nin birçok kararında bu bölüme yollama yapılacaktır.26 Madde kenar başlıkları ise yalnız ilgili maddelerin konusunu ve maddeler arasındaki sıralama ve bağlantıyı gösterir; bunlar anayasa metninden sayılmaz (md. 156/2).

Anayasanın dili sade ve durudur; adeta TEK’in 1945’te Türkçeleştirilen ama 1952’de üstü örtülen metnindeki dilin yeniden canlanışı niteliğindedir.

Başlangıç’tan sonraki metin, altı kısımdan oluşmaktadır: Genel Esaslar, Temel Hak ve Ödevler, Cumhuriyetin Temel Kuruluşu (Yasama, Yürütme ve Yargı), Çeşitli Hükümler, Geçici Hükümler ve Son Hükümler.

Anayasanın esaslarının ortaya çıkarılmasında bu sıralamayı izlemek pek öğrenici ve öğretici olmayabilir. Her anayasa gibi bu metin de bir siyasal sistem öngördüğünden, her siyasal sistemde varolan ortak konuları köşe başları olarak ele alıp ilerlemek daha isabetli olur.

Bunlardan dört tanesi öncelik taşır ve şu sorularla açıklanabilir: Anayasal sistemde 1) Devlet dışı alanın, sivil toplumun ya da Birey ve Toplum’un konumu nedir? 2) Egemenlik hakkı kimindir, devlet organları nasıl belirlenmektedir? 3) Devlet ve iktidar güçleri nasıl düzenlenmiştir? 4) Devletin ve iktidarın denetimi nasıl yapılmaktadır?

Bu sorulara eğilen alt başlıklar şöyle olabilir: Birey-Toplum (A), Ulus-Temsil (B), Devlet-İktidar (C), Sınırlama-Denetleme (D).

A. BİREY-TOPLUM

1961 Anayasası Devlet karşısında İnsan, Birey ve Toplum’a nasıl bir yer tanımaktadır? Soru büyük çapta, Anayasanın felsefesi ve amacı ile, aynı zamanda da temel hak ve ögürlükler rejimiyle bağlantılıdır.

Felsefe ve amacı bakımından Anayasa, Devlet’i “kutsal” sayacak olan 1982 Anayasası’ndan farklı olarak, İnsan ve Birey’i yüce bir değer saymakta, bunların ve Toplum’un hak ve özgürlüklerinin uzlaştırılıp geliştirilmesini ana hedef bellemektedir. 27 Mayıs Hareketi ile bundan doğan anayasanın tarihsel misyonu, 1980 askerî müdahalesinden ve 1982 Anayasası’ndan farklı olarak, Devlet otoritesini pekiştirmek değil, özgürlük ve demokrasiyi kurumsallaştırmaktır.

Gerçekten de, Anayasanın Başlangıç bölümü ile “Genel Esaslar”ında ve Temel Haklar ve Ödevler’le ilgili “Genel Hükümler”inde, bu liberal yaklaşımın bulgularını yakalamak mümkündür.

Başlangıç bölümü, “Türk Milleti”nin ya da burada kullandığımız deyimle Toplum’un tarihini “bağımsızlık ve hak ve hürriyetler için savaşmış” olmakla tanımlamakta (paragraf 1), meşruluğunu yitirmiş iktidara karşı “direnme hakkı”nın kullanılmış olduğundan söz etmektedir (parag. 2). Bundan sonra Başlangıç, anayasanın konuş nedenini ve amacını belirlerken, “insan hak ve hürriyetlerini” ve “demokratik hukuk devletini bütün hukukî ve sosyal temelleriyle kurmak” noktasına özel bir ağırlık vermekte (parag. 5), anayasanın asıl güvencesini de “hürriyete, adalete, ve fazilete âşık evlatlarının uyanık bekçiliği”nde bulmaktadır (parag. 6).

Genel Esaslar başlığı altında Cumhuriyet’in nitelikleri sayılırken, “insan haklarına ve başlangıçta belirtilen temel ilkelere dayanan, millî, demokratik, laik ve sosyal bir hukuk devleti” ibareleri de yine İnsan ve Birey eksenli bir felsefeyi yansıtmaktadır (md. 2).

Temel Hakların Niteliği ve Korunması kenar başlıklı 10. madde de ilk fıkrasında, “Herkes, kişiliğine bağlı, dokunulmaz, devredilmez, vazgeçilmez temel hak ve hürriyetlere sahiptir” demekle, İnsan ve Birey’in doğal hukuktan kaynaklanan ya da liberal felsefeyi içeren ve Devlet’ten önce gelen ayrıcalıklı konumunu açıklamış olmaktadır. Buna göre özgürlük asıl ve en çok korunmaya lâyık değerdir. Maddenin esas yenilik getiren bölümü ise 2. fıkrasıdır: “Devlet, kişinin temel hak ve hürriyetlerini, fert huzuru, sosyal adalet ve hukuk devleti ilkeleriyle bağdaşmayacak surette sınırlayan siyasî, iktisadî ve sosyal bütün engelleri kaldırır; insanın maddî ve manevî varlığının gelişmesi için gerekli şartları hazırlar.” Burada artık, ilk fıkrada olduğu gibi varolan bir değerin korunmasından ötede, onun geliştirilmesi ve gerçekleştirilmesi buyruğu vardır. İlk fıkra “özgürlük”, ikincisi ise dinamik bir kavram olarak “özgürleştirme” anlayışına işaret etmektedir.27 Sosyal devlet anlayışı ile bu fıkra arasında kurulan bağ, dengeci bir anlayışla toplumun değişik katları arasında sosyal adaletin yaygınlaştırılmasını emretmektedir.28 Bu iki fıkranın şimdiden haber verdiği gibi, Anayasanın insan hak ve özgürlükleri felsefesi iki ana fikir etrafında dönenmektedir: Birey’in serbest seçim özgürlüğü ve sosyal adaletin gerçekleştirilmesi.29

Anayasa, İnsan-Birey-Toplum üçlüsüne ne gibi hak ve özgürlükler tanımıştır? Taramayı, anayasadaki sıralamayı izleyerek değil de, hukuk teorisinin şu üçlü ayrımını temel alarak yapmak daha kavratıcı olacaktır: Klasik, sosyal ve siyasal haklar ve özgürlükler.

Klasik hak ve özgürlükler 18-19. yüzyılın burjuva demokratik devrimleriyle doğmuş kazanımlardır. Bu nedenle bunlara “birinci kuşak haklar” denir. Ekonomik haklar da (mülkiyet, sanayi, ticaret, sözleşme) bunların içinde yer alır. Anayasa, klasik hakların hemen hepsini tanımıştır: Eşitlik (md. 12), kişi dokunulmazlığı (md. 14), özel hayatın gizliliği (md. 15), konut dokunulmazlığı (md. 16), haberleşme (md. 17), seyahat ve yerleşme (md. 18), din ve vicdan (md. 19), düşünce ve açıklama (md. 20), bilim ve sanat (md. 21), basın ve yayın (md. 22-27), toplantı ve gösteri (md. 28), dernek kurma (md. 29), kişi güvenliği (md. 30), hak arama (md. 31), tabii yargı yolu (md. 32), cezaların yasallığı ve kişiselliği (md. 33), mülkiyet (md. 36), çalışma ve sözleşme (md. 40), vb.

Bu hak ve özgürlükler karşısında Devlet’in görevi esas olarak, “dokunmama”, “karışmama”, “ihlâl etmeme” gibilerden olumsuz ve pasif bir tutum almaktır. Bu nedenle bu kategoriye girenlere “olumsuz statü hakları” da denir.

Bu hak ve özgürlüklerin özneleri kimlerdir? Bunlar kimlere tanınmıştır? Bu noktada 1924 ve 1961 Anayasaları arasında anlamlı bir fark vardır.

1924 Anayasası’nın bu konuya ayrılan Beşinci Faslının başlığı şöyleydi: “Türklerin Hukuk Ammesi” (Türklerin Kamu Hakları). Maddelerden çoğunda da hak sahipleri “ Her Türk” ya da “Türkler” biçiminde belirlenmişti. Gerçi buradaki “Türk” sözcüğü ırksal bir anlam taşımıyordu ve 88. madde hükmü bunu hukukî bir duruma , vatandaşlık bağına indirgemişti. Ancak yine de temel hak ve özgürlüklerden söz edilirken yalnız yurttaşın anılması oldukça milliyetçi bir tutumdu. 1961 Anayasası’nın bu konudaki tavrı daha evrensel ve insancı’dır. Şöyle ki, yukarıda anılan hak ve özgürlüklerin hemen hemen tümünde söze “Herkes” sözcüğüye girilmektedir. Dolayısıyla hak ve özgürlüklerin öznesi, ister Türk ister yabancı olsun İnsan’dır, Birey’ dir.

Şu var ki, yabancılar bunlardan tam eşit olarak yararlanamayabilirler. Anayasaya göre, “Bu kısımda gösterilen hak ve hürriyetler, yabancılar için, milletlerarası hukuka uygun olarak, kanunla sınırlanabilir” (md.13). Ancak, bu sınırlamanın da sınırı yine bir hukuk sistemidir. Üstelik, bazı açılardan ulusal hukuka da üstün olabilecek olan uluslararası hukuk.

İkinci grup, “sosyal haklar”dır.30 “İkinci kuşak” adı da verilen bu haklar burjuva demokratik devrimlerinden sonra kapitalist toplumlarda hızla artan eşitsizlik ve yoksunlukları azaltmaya, iktisadî ve sosyal yönden zayıf durumdaki kişi ve sınıfları kollamaya yöneliktir. Bu anlamda bunlar herkes için değil, güçsüzler içindir. Sınıfsal deyimlerle konuşmak gerekirse, “emekçi sınıflar” denebilir. 1961 Anayasası’nın en önemli katkılarından biri, sosyal devlet ve sosyal adalet ilkelerinin yanısıra bu yeni haklara da yer vermiş olmasıdır. Bu gruba giren hakların bir bölümü, tıpkı klasik haklarda olduğu gibi Devlet’e sadece bir “karışmama”, “müdahale etmeme”, “pasif durma” görevi yükler. Sendika, grev, toplu sözleşme hak ve özgürlükleri bunların tipik örneğidir (md. 46, 47). Bazı sosyal haklar karşısında ise Devletin pasif kalması değil aktif bir rol oynaması, birtakım işler yapıp hizmetler üretmesi gerekir. Bu anlamda Devletin olumlu edimlerde bulunma yükümlülüğü, bireylerin de bunları isteme hakları vardır. Anayasa bunlara da genişçe yer vermiştir: İş hakkı (md. 42), uygun ve sağlıklı koşullarda çalışma (md. 43), dinlenme (md.44), âdil ücret (md. 45), sosyal güvenlik (md.48), sağlık (md. 49), öğrenim (md. 50) hakları, vb. Bunlardan kısmen yararlanabilen yabancıların hakları, yine uluslararası hukuka uygun olarak yasayla sınırlanabilir (md. 13).

Hak ve özgürlüklerin üçüncü demeti “siyasî haklar”dır. Katılma hakları ya da aktif statü hakları da denen bu hak ve özgürlükler, yukarki iki gruptan (klasik ve sosyal haklar) farklı olarak yalnız “Yurttaş”a (Vatandaş) tanınmıştır. Vatandaşlık (md. 54), seçme ve seçilme (md. 55), siyasal parti kurma ve bunlarda çalışma (md. 56), kamu hizmetlerine girme (m. 58), yurt savunmasına katılma (md. 60), dilekçe (md. 62) hakları gibi.

Anayasanın getirdiği klasik, sosyal ve siyasal hak ve özgürlükler listesi dolgundur. İnsan Hakları Evrensel Bildirgesi ile Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi’nde yer verilmiş olanlar, burada da düzenlenmiştir. Dönemin yabancı anayasalarıyla karşılaştırıldığında 1961 Anayasası bu açıdan Fransız ( IV. ve V. Cumhuriyet) Anayasaları ile Federal Almanya Temel Yasası’ ndan daha dolgun, aşağı yukarı 1948 İtalyan Anayasası ile eş düzeydedir.

Asıl önemli olan “liste” değil, “içerik”tir. Yalnız Türklere hak tanıyan ve bunların içeriğini de belirlemeden sayıp döken TEK’ ten farklı olarak bu Anayasa, her maddesinde oldukça ayrıntılı tanım ve güvenceler getirmekte, yasamanın takdir alanını hak ve özgürlükler aleyhine büyütmesini engellemektedir. Basın ve yayınla ilgili koruyucu hükümlerin çokluğu, toplantı, dernek, siyasal parti, sendika hakkı gibi kolektif özgürlüklerin izinsiz ve sadece bildirim yoluyla kullanılabileceğinin belirtilmiş olması buna örnektir.

Temel hak ve özgürlüklerin sınırlanması sorununa gelince, burada iki kilit hüküm vardır. Birincisi, bütün hak ve özgürlüklerle ilgili bir genel hüküm getiren 11. madde, öbürü de devlete olumlu edimlerde bulunma görevi yükleyen “isteme hakları”yla ilgili 53. madde.

Temel Hakların Özü kenar başlıklı 11. madde şöyledir: “Temel hak ve hürriyetler, anayasanın sözüne ve ruhuna uygun olarak ancak kanunla sınırlanabilir (fıkra 1). Kanun, kamu yararı, genel ahlak, kamu düzeni, sosyal adalet ve millî güvenlik gibi sebeplerden de olsa bir hakkın ve hürriyetin özüne dokunamaz” (fıkra 2).

Maddeden çıkan anlama göre, sınırlamalar şu dört kurala uymalıdır:

1) Anayasının sözüne ve ruhuna uygun olmalı (uygunluk kuralı),

2) Anayasanın öngördüğü sebeplere dayanmalı (nedensellik kuralı),

3) Kanunla yapılmalı ve idarî işlemlere bırakılmamalı (yasallık kuralı),

4) Hakkın ve özgürlüğün özüne dokunmamalıdır (öze dokunma yasağı).

Burada tartışma, sınırlama sebeplerinin neler olduğunu belirlemede çıkmıştır. Anayasa hak ve özgürlüklerin sınırlama nedenlerine ilgili maddelerinde ayrı ayrı yer vermiş, bazıları içinse hiçbir sınırlayıcı özel neden göstermemişti. Özel sınırlama nedenleri gösterilmeyenlerin ise ortak bir özelliği vardı: Nitelikleri gereği demokratik bir toplumda sınırsız olmaları (düşünce, bilim-sanat, hak arama, savunma, dilekçe hak ve özgürlükleri). Bu durumda mantıklı yorum, özel sınırlanma nedeni gösterilenlerin ancak o nedenlerle sınırlanabilmesi, özel sınırlama nedeni olmayanlarınsa sınırlanamamasıydı. Madde 11 hükmü “genel koruyucu” kurallar getirmiş, neyin hangi nedenle sınırlanabileceğini değil, sınırlamanın sınırlarını koymuştu.31

Buna karşılık doktrinin çoğunluğu ve bunu izleyen Anayasa Mahkemesi ise, 11. maddenin 2. fıkrasındaki “kamu yararı, genel ahlâk, kamu düzeni, sosyal adalet ve millî güvenlik” kavramlarını bütün hak ve özgürlükler için geçerli “genel sınırlama nedenleri” olarak algılamıştır.32

Devletin sosyal ödevlerinin ya da bazı “isteme hakları”nın sınırıyla ilgili 53. madde de şöyledir: “Devlet, bu Bölümde belirtilen iktisadî ve sosyal amaçlara ulaşma ödevlerini, ancak iktisadî gelişme ve malî kaynaklarının yeterliliği ölçüsünde yerine getirir.”

Bu ifade, çok basit ve bilinen bir gerçeği yineliyormuş, adeta “malûmu ilân” ediyormuş gibi görünse bile, aslında hukukî rahatlama gereksinimiyle konmuştur. Amaç, sosyal ödevlerini yeterince yerine getirmeyen devletin, davalar ya da anayasaya aykırılık iddialarıyla bunalmasını önlemektir. Nitekim Anayasa Mahkemesi bu alanla ilgili kararlarının çoğunda söz konusu hükmün yasamaya adeta sınırsız bir takdir yetkisi tanıdığını kabullenmiş, devletin anayasadan doğan sosyal ödevlerini yerine getirmeyişini denetlemeye pek istekli görünmemiştir. Ancak mahkemenin az sayıda olmakla birlikte aksi yönde kararları da olmamış değildir.33

B. ULUS-TEMSİL

Öngörülen siyasal sistem içinde en üst siyasal güç, yani egemen kimdir? 1961 Anayasası, 1921’den beri süzülegelen ilkeyi yinelemektedir: “Egemenlik, kayıtsız şartsız Türk Milletinindir” (md. 4/1). Şu halde, egemenliğin kaynağı bakımından bir değişiklik yoktur. Anayasa, halk egemenliği anlayışına ya da 1958 Fransız Anayasası’nın “Ulusal egemenlik halka aittir” (md. 3/1) biçimindeki kırma formülüne yatkınlık göstermemiş, geleneğe bağlı kalmıştır.

Anayasa, halkoylaması, halkın kanun teklifi ya da vetosu gibi yarı doğrudan demokrasi usullerine yer vermemiş, temsilî demokrasi geleneğini de sürdürmüştür. Temsilî demokrasilerin bazılarında görülen danışma referandumu ya da seçilmişlerin azli gibi etki araçları da öngörülmemiştir. Temsilî demokrasi katıksız biçimiyle devam etmektedir.

Bundan, temsilciler hesabına birtakım sonuçlar doğar: TBMM üyeleri seçildikleri bölgeyi veya kendilerini seçenleri değil, bütün Milleti temsil ederler (md. 76), azledilemezler, emir ve talimat alamazlar, emredici vekâlet altında değil temsilî vekâlet anlayışı içinde görev yaparlar, soyut bir kavram olan Milleti temsil ederler.

Temsilcilerinin kendini seçenlerin buyruğu ve onlara hesap verme sorumluluğu altında olmayışının bir başka sonucu, partilerinden istifa edebilme ve bir başka partiye girebilme hakkına sahip bulunmalarıdır.34 1982 Anayasası ise 1995 değişikliğine kadar, milletvekillerinin parti değiştirmesini üyeliğin düşürülmesi yaptırımıyla karşılayacaktır (md. 84).

Egemenliğin sahibi olan Millet bu hakkını seçimler yoluyla ifade eder. Zaten demokratik teoride meşru iktidar halk kabulünden gelendir. Bu da serbest ve özgür seçimlerle belirir. İktidar zora değil oya dayanır.35 15 yıllık acı deneylerin ışığında hazırlanan Anayasa bu konularda da duyarlılık göstermiştir. Gerçi DP zorla değil, oyla iktidar olmuş ama iktidardan gitmemek için hukuk dışı yollara ve zora başvurmaktan da geri kalmamıştı. 1961 Anayasası’nın seçimler, partiler ve muhalefet hakları konusunda gösterdiği özenin yakın nedeni burada yatar.

Öbür siyasal haklar gibi, seçme ve seçilme hakkı da yalnız vatandaşlar içindir. Anayasa vatandaşlık statüsünü şöyle tanımlar: “Türk Devletine vatandaşlık bağı ile bağlı olan herkes Türktür” (md. 54). Anayasanın seçme ve seçilme hakkı konusundaki düzenlemeleri şöyledir: “Vatandaşlar, kanunda gösterilen şartlara uygun olarak, seçme ve seçilme hakkına sahiptir” (fıkra 1). Seçimler, serbest, eşit, gizli, tek dereceli genel oy, açık sayım ve döküm esaslarına göre yapılır” (md. 55); “Millet Meclisi seçimlerinde seçmen olan her Türk, Cumhuriyet Senatosu seçimlerinde de aynı şartlarla oy kullanır” (md. 71). Anayasa, seçilme koşullarını ayrıca düzenlemiştir (md. 68 ve 72).

Görülüyor ki, seçme ve seçilme hakkını ve seçimlerin genel ilkelerini koyan anayasa, seçmenlik koşulları ve seçim sistemi de dahil olmak üzere öbür konuları yasalarla yapılacak düzenlemelere bırakmıştır. Bu hususlar 298 sayılı Seçimlerin Temel Hükümleri ve Seçmen Kütükleri Hakkında Kanun (26.4.1961), 304 sayılı Cumhuriyet Senatosu Üyelerinin Seçimi Kanunu (24.5.1961), 306 sayılı Milletvekili Seçimi Kanunu (25.5.1961) ve 648 sayılı Siyasî Partiler Kanunu’dur (13.7.1965). Bunlarla gelen esas ve yeniliklerin en önemlileri seçmen yaşının 21 olarak saptanması, subaylara oy hakkı verilmesi, parti adaylarının önseçimle belirlenmesi, önce Millet Meclisi için, sonra da her iki meclis için nispî seçim sisteminin kabulüdür.

Seçim güvenliği konusunda anayasanın katkısı özel bir yer tutar. Gerçi bu konudaki mevzuat 1950’den itibaren önemli ilerlemeler kaydetmişti. 1950 tarihli Milletvekilleri Seçimi Kanunu’yla ilçe ve il seçim kurulları ile Yüksek Seçim Kurulu oluşturulmuş (md. 58), tüm işler yargıç gözetim ve denetimine bağlanmıştı (md. 59). Ancak, seçim sürecinin en önemli aşamaları olan ilk ve son basamaklar yine çürüktü. Seçmen kütüklerinin düzenlenmesi işi mülkî âmirlerce sağlanıyor (md. 15), seçim tutanakları ve kimlerin seçildiği konusunda da son ve kesin söz TBMM’ye ait bulunuyordu (md. 123, 126). Sonuçta, aslında iktidar partisi üye çoğunluğu, muhalefet listelerinden gelmiş milletvekillerinin “mazbataları”nı incelemiş ve denetlemiş oluyordu. Nitekim 1946 ve 1950 seçimlerinden sonra bazı seçim tutanakları bu yolla iptal edilmişti. Yasada 1954 yılında yapılan bir değişiklikle, milletvekili seçildiğine dair tutanak verilenlerin durumunun kesinleştirilmesi konusunda Yüksek Seçim Kurulu’na yetki verildi (md. 123, 125, 126). Ancak seçim güvenliği, başta kütüklerin düzenlenmesi işi olmak üzere, yine tam sağlanabilmiş değildi.

Bu deneyimleri değerlendiren ve yeni güvencelerle besleyerek anayasallaştıran düzenlemeler 1961 Anayasası ile sağlandı. Buna göre, “Seçimler yargı organlarının genel yönetim ve denetimi altında yapılır. Seçimlerin başlamasından bitimine kadar, seçimin düzen içinde yönetimi ve dürüstlüğü ile ilgili bütün işlemleri yapma ve yaptırma, seçim süresince ve seçimden sonra seçim konularıyla ilgili bütün yolsuzlukları, şikâyet ve itirazları inceleme ve kesin karara bağlama ve Türkiye Büyük Millet Meclisi üyelerinin seçim tutanaklarını kabul etme görevi Yüksek Seçim Kurulu’nundur.” Bu kurul, Yargıtay ve Danıştay genel kurullarınca kendi üyeleri arasından seçilen yedi asıl ve dört yedek üyeden oluşur (md. 75).

Siyasal partiler konusu, seçim ve temsil ilişkilerinin ana kanalıdır. Çağdaş demokrasilerde siyasal yaşam partiler üzerine kuruludur. 1961 Anayasası’nı yapanlar bu gerçeği hesaba katarak ve 1960 öncesinde yaşanan sıkıntıların yinelenmesini önlemek için bu alanı da anayasal düzenlemelere bağlamışlardır. Bunlar üç esasta toplanabilir.

Birincisi, hak ve özgürlük tanımıyla ilgilidir: Vatandaşlar, siyasal parti kurma, bunlara üye olma ve üyelikten ayrılma hakkına sahiptir. Partiler, önceden izin almadan kurulur ve serbestçe faaliyette bulunur. Bunlar, ister iktidarda ister muhalefette olsunlar, demokratik siyasal hayatın vazgeçilmez unsurlarıdır (md. 56). Parti, kuruluş iradesini açıkladıktan itibaren anayasa güvencesinden yararlanır; ama bir “kamu kuruluşu”na dönüşmez. Partiler, devlet dışı özgür siyasal kuruluşlardır. Kısacası, Anayasa çokpartililiği ve muhalefeti kurumsallaştırmıştır.36

İkinci nokta, partilerin uymaları gereken esaslara ilişkindir: “Siyasî partilerin tüzükleri, programları ve faaliyetleri, insan hak ve hürriyetlerine dayanan demokratik ve laik cumhuriyet ilkelerine ve Devletin ülkesi ve milletiyle bölünmezliği temel hükmüne uygun olmak zorundadır.” Bunların iç işleyişleri de demokrasi esaslarına uygun olarak yasayla düzenlenir (md. 57/1, 2). Ayrıca, devletin sosyal, iktisadî, siyasî ya da hukukî temel düzenini kısmen de olsa din kurallarına dayandırma veya siyasî veya şahsî çıkar ve nüfuz sağlama amacıyla, her ne suretle olursa olsun, dini veya din duygularını yahut dince kutsal sayılan şeyleri istismar eden ve kötüye kullanan veya başkasını bu yoldan kışkırtan siyasal partilerle ilgili özel bir yaptırım (kapatma) getirilmiştir (md. 19/son). 1966 tarihli Siyasî Partiler Kanunu ayrıca ek yasaklar koyacaktır. Böylece anayasal ve yasal sistem partisel çoğulculuğu iyice sınırlı tutmuştur.

Üçüncü husus, yaptırım ve güvenceler konusudur. Partilerin malî denetimleri Anayasa Mahkemesi’nce yapılacağı gibi, bunlar hakkındaki davalara bakmaya ve temelli kapatma kararı vermeye de ancak bu mahkeme yetkilidir (md. 57). Eskiden (siyasal) dernek sayılıp adî mahkemelerce kapatılabilen partilerin (MP, DP), ancak Anayasa Mahkemesi’nce denetlenip kapatılabilmeleri, geçmişe oranla daha esaslı bir güvencedir. Parti kapatmanın konumuz olan temsil açısından sonuçlarına gelince, kapatılan partinin parlamenterleri bu sıfatlarını partisiz olarak sürdürürler. Çünkü burada bir kez daha ulusal temsilî vekâlet söz konusudur; milletvekilleri ya da senatörler bütün bir ulusun temsilcileridir. Bunların üyelikleri partilerinin kapatılmasıyla kendiliğinden son bulmaz; koşulları varsa üyeliğin düşürülmesi usulüne gidilebilir. Buna karşılık, kapatılan partinin meclis grubu varsa, bunun varlığı da son bulmuş olur.

Aslında anayasanın siyasal partiler olgusunu kendi bünyesine çekmesi temsil anlayışı bakımından bir değişmenin de kabulü demektir. Pratikte, başka ülkelerde olduğu gibi Türkiye’de de siyasal parti olgusu, klasik ve temsilî vekâlete dayalı demokrasiyi esnetmiştir. Anayasanın emredici vekâleti yoksamasına karşın, pratikte, temsilcinin bağımsızlığı mutlak değil görelidir; çünkü büyük çapta parti programı ve disipliniyle kayıtlanmıştır. Partileri anayasallaştıran 1961 metni pratikten doğan bu olguyu benimsemiş, mutlak ve saf temsilî bir sistemden bir nebze ayrılmış olmaktadır.37

C. DEVLET-İKTİDAR

Burada başlıca iki ana tema üzerinde yoğunlaşmak gerekir: Devletin biçimi ve nitelikleri ile iktidarın kuruluşu ve işleyişi.

1- Devletin Biçimi ve Nitelikleri

“Türkiye Devleti bir Cumhuriyettir” (md. 1). Şu anlamda ki, Devletin başı ile yasama organı üyeleri bu makamlara ırsiyet-veraset yoluyla ve ömür boyu değil, seçimle ve belli süre için gelirler. Seçimle gelmenin istisnaları Cumhuriyet Senatosu’ndaki kontenjan senatörlüğü ile ömür boyu tabii senatör sayılan MBK üyelerinin durumudur.

“Devlet şeklinin Cumhuriyet olduğu hakkındaki Anayasa hükmü değiştirilemez ve değiştirilmesi teklif edilemez” (md. 9). Aynı kural TEK’de de vardı (md. 102/son). Şu halde, 1923’ten beri Cumhuriyet’in sürekliliği ve sonsuzluğu bir anayasal düsturdur. Bu açıdan, “II. Cumhuriyet” (1960-1980) ya da “III. Cumhuriyet” (1980 sonrası) biçimindeki dönemlemeler anlatım kolaylığı sağlamakla birlikte, yukarki saptamalar açısından yerlerine oturmaktadır.

“Türkiye Devleti ülkesi ve milletiyle bir bütündür” (md. 3/1) hükmüne gelince; bu kural o gün bu gün, yalnız ülkenin parçalanamayacağı ya da bir bölümünün terk edilemeyeceği anlamında değil, aynı zamanda devletin basit (tek egemenlikli, tek yapılı, tekil, üniter) karakterli olduğu, yani tek hukuklu, tek yasamalı, tek yürütmeli ve tek yargılı olduğu şeklinde yorumlanmıştır.38

Cumhuriyetin nitelikleri şöyledir: “Türkiye Cumhuriyeti, insan haklarına, Başlangıçta belirtilen temel ilkelere dayanan, millî, demokratik, laik ve sosyal bir hukuk devletidir” (md. 2). Bu nitelemeleri, sırasıyla biraz açmakta yarar var.

Millî sıfatı, tanımı en zor olanıdır. TEK’in 1937’de değiştirilen hükmü devletin niteliklerini sayarken (altı umde) “milliyetçi” deyimini kullanmıştı (md. 2). 1961 Anayasası’na da bunun konmasını isteyen üyeler oldu. Ancak bu sözcük demokratik dünyada hiçbir anayasada bulunmadığı gibi, ırkçı, saldırgan, şoven çağrışımlar da yüklenmişti. Bu yüzden onun yerine “millî” deyimi yeğlendi. Bir demokraside ancak bir partinin ad ya da programında bulunabilecek bir deyim olan “milliyetçilik” de, “Türk Milliyetçiliği” tamlamasıyla Başlangıç’a kaydırılırken, bunun barışçıl ve ruhsal karakterli olduğu açıklandı. “Millî devlet” kavramına “ekonomik ulusçuluk”, “tek yapılı devlet” ya da “dinî olmayan devlet” anlamları da yüklenmek istenmiştir.39 Türkiye’nin Avrupa Ortak Pazarı’na tam üyeliği politika gündemine girdiğinde, bu hükmün buna engel olup olmayacağı da tartışma konusu olmuştur. 1982 Anayasası bu terime yer vermemiş, yerine “Atatürkçü milliyetçiliği” ibaresini koymuştur (md. 2).

Demokratik devlet Anayasa Mahkemesi’nce şöyle tanımlanmıştır: “Egemenliğin bir kişi, zümre ve veya sınıf tarafından, belli sınıflar yararına kullanılmadığı, serbest ve genel seçimin iktidara gelmede ve iktidardan ayrılmada tek yol olarak kabul edildiği ve iktidarın bütün millet yararına kullanıldığı, kısacası demokrasi prensiplerinin hâkim olduğu idare biçimi.”40 Biraz açarsak, üç temel ilkeden söz edilebilir: Millet ya da halk egemenliği, demokratik temsil ve iktidarın el değiştirebilmesi. Anayasa Mahkemesi “demokratik devlet” ilkesini pek çok kararında ölçüm aracı olarak kullanmış, örneğin komünizm propagandası yasağını (TCK 142) bu ilkeye uygun;41 seçimlerde baraj uygulamasını ise azınlık oyların temsilini engellediğinden ilkeye aykırı saymıştır.42

Laik Devlet ilkesi ve laiklik; genelde, devletin resmî dininin olmaması, din-devlet işlerinin ayrılığı ve birbirlerinin alanlarına girmemeleri, devletin bütün inanç ve inançsızlıklar karşısında eşit ve tarafsız davranması, hukukun dinsel esaslara dayalı olmaması, inanç ve ibadet özgürlüklerinin korunması gibi esaslardan oluşur. Türk Devrimi bunları benimsemiş, bir noktada ise farklı ve özgün bir tavır almıştır. Kemalist Devrim ve laiklik anlayışı, dünya işlerini de ayrıntılı olarak düzenleyen İslamı yalnız devlet katından değil, toplumsal ilişkiler (ekonomi, siyaset, ahlâk, vb) alanından da uzaklaştırıp vicdanlara (inanç ve ibadet) ve bireyselliğe indirgemeyi amaçlamıştır. Bu yüzden laiklik “militan” bir karakter kazanmış din-devlet mutlak ayrılığı ve karşılıklı özerklik yerine, devletin din işlerini denetlemesi ve yönlendirmesi durumu ortaya çıkmıştı. Çok partili hayatla birlikte din yeniden toplumsal ve siyasal mekâna geri döndü ve bu arada sömürü aracı da yapıldı. 27 Mayıs Hareketi’nin temelinde devrimlerin ve laikliğin geleceği konusunda duyulan tedirginliğin rolü büyüktü. Bu nedenlerle 1961 Anayasası laiklik konusunu ve devrimlerin korunmasını özel bir dikkatle ele alacaktı. Şöyle ki:

“Atatürk Devrimlerine bağlılık” esastır (Başlangıç). Devlet laiktir (md. 2). Herkes, din ve mezhep ayrımı gözetilmeksizin kanun önünde eşittir (md. 12). Herkes inanç özgürlüğüne sahiptir. İbadet ve törenler, kamu düzenine, genel ahlâka ve bu amaçla çıkarılmış yasalara uygun olmak koşuluyla serbesttir. Kimse bunlara katılmaya, inançlarını açıklamaya zorlanamaz.43

Din eğitim ve öğretimi, bu yönde istekte bulunanlara sunulur.44 Antilaik ereklerle ya da çıkar sağlamak için din sömürüsü yasaktır. Buna aykırı davranan gerçek ve tüzel kişiler hakkında yaptırım uygulanır; siyasal partiler Anayasa Mahkemesi’nce temelli kapatılır (md. 19). Çağdaş bilim ve eğitim esaslarına aykırı eğitim ve öğretim yerleri açılamaz (md. 21/son). Siyasal partiler laik cumhuriyet ilkesine uymak zorundadır (md. 57). Aksi halde Anayasa Mahkemesi’nce temelli kapatılırlar.45 Çağdaş uygarlığa ulaşmayı ve laikliği korumayı amaçlayan ve Anayasada adları yazılı 8 Devrim kanununun bu tarihte yürürlükte bulunan hükümleri anayasaya aykırıymışçasına anlaşılamaz ve yorumlanamaz (md. 153). Nihayet, 1924’ten beri varolan Diyanet İşleri Başkanlığı (md. 154) anayasallaştırılmıştır.46

Görülüyor ki buradaki yaklaşım, klasik din-devlet ayrılığı ve bunların ayrı örgütlenmesi modelinden farklıdır. Anayasa Mahkemesi de bu yorumu pekiştirmiştir. Buna göre, laiklik ilkesi her ülkenin ve dinin özel koşullarına göre değişik düzenlemelere uğrayabilir. Klasik anlamda laiklik, Hıristiyan dinine bağlı milletlerde din (kilise) ve devletin ayrı örgütlenmelerini mümkün kılmışken, Türkiye’nin ve 1961 Anayasası’nın tercihi, “bağımsız bir dini örgütlenme anlayışının ülkemiz için pek ağır tehlikelerle yüklü olduğu” saptamasına dayanır. “1961 Anayasası’yla güdülen ana erek, Başlangıç bölümünde (Türk Ulusunun daima yücelmesi) ve 153. maddesinde ise (Türk Ulusunun çağdaş uygarlık seviyesine erişmesi) biçiminde saptanmıştır.” Dolayısıyla bunlar, “Anayasada benimsenmiş laiklik düzenine ilişkin kuralların ancak bu ana ereği gerçekleştirme doğrultusunda yorumlanabileceğini, bu ana ereğin anayasada öngörülen birçok sınırlandırmaları zorunlu kılan bir neden, daha açıkçası anayasada benimsenmiş bütün temel ilkelere egemen bir düşünce olduğunu anlatır.” Yüksek Mahkeme bunların ışığında anayasada kabul edilen laiklik ilkesini şu dört noktada özetlemiştir: (i) Dinin Devlet işlerinde egemen ve etkili olmaması, (ii) manevî hayatta tam bir inanç özgürlüğü, (iii) manevî hayatı aşan ve toplumsal hayata ilişkin alanlarda sınırlamaların ve kötüye kullanma yasaklarının öngörülmesi, (iv) Devlete dinsel hak ve özgürlükler üzerinde bir “denetim yetkisi” tanınması.47

Sosyal devlet ya da Refah devleti (Welfare State) ilkesine gelince; bu, kapitalist toplumlardaki eşitsizlik ve yoksunluklara karşı emekçi sınıfların mücadelelerinden doğan bir uzlaşma formülüdür. Amacı ve işlevi, Batı’da oluşmuş devlet tipinin ekonomik (kapitalizm) ve siyasal (demokrasi) temellerine dokunmadan sosyal güvenliğin sağlanması, işsizliğin önlenmesi, yaşam düzeylerinin yükseltilmesi, refahın yaygınlaştırılması, emekçilerin korunması için reformlar yapılmasıdır. Anayasanın 2. maddesinin gerekçesinde sosyal devlet, “fertlere yalnız klasik hürriyetleri sağlamakla yetinmeyip, aynı zamanda onların insan gibi yaşamaları için zarurî olan maddî ihtiyaçlarını karşılamalarını da kendisine vazife edinen Devlet” olarak tanımlanmıştır: “Her sınıf halk tabakaları için refah sağlamayı kendisine vazife edinen günümüzün Devleti (refah devleti) , bilhassa işleri bakımından başkalarına tâbi olan işçi ve müstahdemleri, her türlü dar gelirlileri ve yoksul kimseleri himaye edecektir.”

1961 Anayasası’nın Cumhuriyet’e yüklediği nitelikler arasında en yenisi sosyalliktir. Gerçi Türkiye Devleti kuruluşundan itibaren ekonomik ve sosyal politikalarıyla buna benzer işlevler görmüştü. Ancak ilkenin anayasallaştırılması şimdi gerçekleşmektedir. Anayasanın gösterdiği sosyal adalet hedefi, kişilere ve gruplara tanıdığı sosyal haklar, devlete yüklediği sosyal ödevler, bir yenilik olarak getirdiği kalkınma planları ve Devlet Planlama Teşkilatı bu halkanın unsurlarıdır.48 Anayasa Mahkemesi sosyal devleti tanımlamada özellikle şu unsurları vurgulamıştır: “Kişi ile toplum arasında denge kuran, emek ve sermaye ilişkilerini dengeli olarak düzenleyen (...) , çalışanların insanca yaşaması ve çalışma hayatının kararlılık içinde gelişmesi için sosyal, iktisadî ve malî tedbirler alarak çalışanları koruyan, işsizliği önleyici ve millî gelirin adalete uygun biçimde dağılmasını sağlayıcı tedbirleri alan devlet...”49 Mülkiyet hakkının kamu yararı ve toplum yararı gibi nedenlerle sınırlanması ile, planlama, kamulaştırma, millileştirme-devletleştirme gibi işlemler de sosyal devlet anlayışıyla yakından ilişkilidir.50

Hukuk devleti deyimi Almanya kökenli olup ilkin 1860’ larda iki Alman hukukçu tarafından kullanılmıştır (Rechsstaat). Kavram öbür dillerde “Hukukun üstünlüğü” şeklinde karşılanmıştır (Primauté du droit, rule of law). Terimler ne olursa olsun, kastedilen esasta şudur: Devlet’in hukuka bağlı olması, hukuk üzerine kurulu olması, hukuk tarafından yönetilmesi, bütün eylem ve işlemlerin yargı denetimine tâbi olması. Bu denetimin işleyebilmesinin yargı bağımsızlığı ve güvencelerine bağlı olduğu açıktır. Bu unsurlarıyla hukuk devletinin, keyfiliğin ya da “polis devleti”nin karşıtı olduğu kolayca anlaşılır. Amaç, hukukî istikrar ve güvenliğin sağlanmasıdır.

Türkiye’nin anayasal tarihinde Tanzimat, keyfî yönetimden “kanun devleti”ne doğru sıçramaydı. 1876 Kanun-ı Esasîsi “anayasalı bir devlet” getirmişti ama “anayasal devlet” , yani gerçekten sınırlamış (meşrutî) monarşi kurulmamıştı. 1909 dönemeci bu yolda ileri bir adımdı, “anayasal devlet”e geçişti. Ulusal devletin kurulması ve reformlar döneminin canalıcı sorunu ise hukuk devleti değil, bağımsızlık, uluslaşma ve çağdaşlaşmaydı. Bu açıdan 1961 Anayasası’nın yalnız anayasal devlet noktasından değil, hukuk devleti açısından getirdiği katkı son derece önemlidir.

Şöyle ki, hukuk devletini, “insan haklarına saygı gösteren ve bu hakları koruyucu, âdil bir hukuk düzeni kuran ve bunu devam ettirmeye kendini zorunlu sayan ve bütün faaliyetlerinde hukuka ve anayasaya uyan bir Devlet” olarak tanımlayan Anayasa Mahkemesi, kanuların “Anayasanın açık hükümlerinden önce hukukun bilinen bütün uygar memleketlerde kabul edilen prensiplerine uygun” olmaları gerektiğini ifade etmiştir.51

1961 Anayasası hukuk devletini gerçekleştirmek için şu üç unsura özel önem vermiştir: Yargı bağımsızlığı, etkili bir anayasa yargısı, etkili bir idarî yargı. Bunlara az sonra eğileceğiz (D).

2- İktidarın Kuruluşu ve İşleyişi

İktidarın kuruluşu ve işleyişi, egemenliğin kullanılma biçimleri demektir. 1921–1924 TEK anayasacılığında ve 1961 metninde egemenlik kayıtsız şartsız milletindir. Kullanımına gelince, 1921 sisteminin yarı doğrudan demokrasi çağrışımı uyandıran düzenlemeleri dışında, kuvvetler birliği ve meclis üstünlüğüne dayalı TEK’ler döneminde milletin egemenliğinin kullanıcısı, “milletin yegâne ve hakikî mümessili” olan TBMM’ydi. Gerçi 1924 sisteminde mahkemeler bağımsızdı ve millet adına hüküm veriyorlardı; ama bunların bağımsızlığı çok söz götürür olduğu gibi, yargının yasama üzerinde bir denetimi de yoktu. İşte, 1961 Anayasası’nın yeniliği, egemenliğin kullanılmasını bir tek organa değil, birden çok organa ait bir yetki ve görev saymasıdır: “Millet, egemenliğini (...) yetkili organlar eliyle kullanır” (md. 4/1). TBMM artık egemenlik hakkını millet adına kullanan tek organ değil, organlardan sadece biridir; yasama organıdır. Öbür organlar yürütme ve yargıdır. Artık hiçbir organ tek başına millet iradesini temsil edemez, böyle bir iddiada bulunamaz. Bu kadarı bile bir kuvvetler ayrılığı rejiminin varlığını gösterir.

Yasama yetkisi Türkiye Büyük Millet Meclisi’nindir. Bu yetki devredilemez (md. 5). Yasama organı kendi içinde iki kanatlıdır: Millet Meclisi ve Cumhuriyet Senatosu. Böylece, 1876-1921 arasındaki gibi iki meclis sistemi vardır. Ama benzerlik salt biçimseldir. Osmanlı çift meclisliliği ve ikinci meclisi (Âyân) aristokratik ve tutucuydu; asıl görevi padişah haklarını korumaktı. Seçimle değil, atamayla gelmesi de bunu gösteriyordu. 1961 sisteminin senatosu ise tek meclis sisteminden de kaynaklandığı düşünülen çoğunluk diktatörlüğü tehlikelerine karşı duracak, seçkin kişiler eliyle yasaların daha iyi hazırlanmasını sağlayacak ve sisteme ılımlılık getirecek bir denge ve denetim organı olarak tasarlanmıştır.52

Nitekim meclislerin oluşum biçimi de bunu gösterir. Her iki meclis genel oy ve aynı seçmen topluluğu tarafından seçildiği ve esas olarak partililerden oluştuğu halde, Millet Meclisi üyeliği adaylığı için 30 yaş ve okur-yazarlık yeterli görülmüş, Cumhuriyet Senatosu’na seçilebilmek içinse 40 yaşını doldurmuş ve yükseköğrenim görmüş olma koşulu aranmıştır. Ayrıca, 450 kişilik Millet Meclisi’ne karşılık 150 seçilmiş üyesi bulunan Cumhuriyet Senatosu’nda genel oy ve parti dışından gelen “denge unsurları” da vardır: Cumhurbaşkanınca atanan 15 kontenjan üyesi, eski cumhurbaşkanları ve MBK üyeleri. Nihayet, milletvekilleri dört yıl için, senatörlerse altı yıl için seçilirler; Senato’nun üçte biri her iki yılda bir yenilenir. Anlaşıldığı gibi ikinci meclisin daha seçkinci bir karakter taşıması istenmiştir.

Yasama yetkisi TBMM’nindir ve devredilemez (md. 5). Malî işlerde de (vergiler, vb.) salt TBMM yetkilidir (md. 62/2). Bu duyarlılık, bakanlar kuruluna yetki aktarılmasını önlemek içindir.

İki meclis yasama ve denetleme görevlerini ayrı ayrı ya da birlikte yürütürler. Kural ayrı çalışmadır. İstisnaî olarak “birleşik toplantı”ya gidilir. TBMM İçtüzüğünün yapılması (md. 85), silahlı kuvvet gönderme (md. 66), meclis soruşturması (md. 90), karma komisyon raporlarını görüşme (md. 92), Cumhurbaşkanı seçme (md. 95), Yüce Divan’a gönderme (md. 99), sıkıyönetim ilânını onaylama ya da ret (md. 124) gibi konular “TBMM Birleşik Toplantısı”nın gündemine girer.

Yasa öneri ve tasarıları önce Millet Meclisi’nde sonra Cumhuriyet Senatosu’nda görüşülür. Uyuşmazlık durumunda son söz Millet Meclisi’nindir. Bütçe Kanunu ise ilkin Senato’da, sonra Millet Meclisi’nde görüşülür ve kesinleşir (md. 94).

Her iki meclisin ve birleşik toplantının çalışma yöntemleri ve görüşme usulleri kısmen anayasada, daha çok da kendi içtüzüklerinde düzenlenmiş ve oldukça demokratik esaslara bağlanmıştır.

TBMM’nin denetim yetkileri de gerek anayasa gerekse içtüzüklerce ayrıntılı olarak düzenlenmiştir (soru, genel görüşme, gensoru, meclis soruşturması ve meclis araştırması). Bu özen de eski dönemdeki antidemokratik uygulamalara bir tepkidir. Meclisler denetim yetkileri konusunda eşit değildir. Gensoru ve hükümete güven ya da güvensizlik oyu verme yetkisi yalnız Millet Meclisi’ne tanınmıştır (md. 89).

Kuvvetler birliği ve meclis hükümeti günlerinde TBMM’ye ait olan yasaları yorumlama yetkisi de yasamadan alınmış, kuvetler ayrılığı ve anayasa yargısı sisteminin gereği olarak yalnız Anayasa Mahkemesi’ne tanınmıştır.

Anayasa ve içtüzükler, TBMM üyelerinin dokunulmazlıklarını ve parti gruplarının çalışmalarını da düzenlemek suretiyle, 1950-1960 arası yaşanan antidemokratik olayların yinelenmesini önlemiştir. Böylece, Anayasa Mahkemesi kararlarıyla da bezenecek ve zenginleşecek olan Türk parlamento hukukunun demokratik esasları 1961 Anayasası’yla kurulmuştur.53

Yürütme açısından 1961 Anayasası ne gibi esaslar getirmiştir?

Yasamadan “yetki” diye söz etmiş olan Anayasa (md. 5), yürütmeyi “görev” olarak isimlendirmiştir. Farklılık ve ağırlık birincisi lehine ve açıktır. Bunda hem meclis üstünlüğü geleneğinin etkisi hem de yürütmeden duyulan çekingenliğin payı vardır. “Yürütme görevi kanunlar çerçevesinde (...) yerine getirilir” (md. 6) hükmü de buna eklendiğinde, gerekçede kullanılan deyimlerle yasamanın “aslî, genel ve ilk el”, yürütmenin ise “tâbi ve müştak (türev)” bir yetki olduğu, kanun olmadığı yerde yürütmenin de olamayacağı, yürütme organının kaynağını kanundan almayan bir işlem yapamayacağı sonucu çıkar.

Yürütme görevi Cumhurbaşkanı ve Bakanlar Kurulu tarafından yerine getirilir (md. 6). Elbette bunlara, iki başlı yürütmenin gövdesi demek olan “İdare”yi de katmak gerekir; zaten yürütmeye ayrılan bölümün üçüncü altbaşlığı “İdare”dir.

Cumhurbaşkanı, 40 yaşını doldurmuş, yükseköğrenim görmüş TBMM üyeleri arasından, birleşik toplantıda, gizli oyla, 2/3 çoğunlukla ve 7 yıl için seçilir. İlk iki turda gerekli çoğunluk sağlanamazsa salt çoğunlukla yetinilir. Bir kimse iki defa arka arkaya Cumhurbaşkanı seçilemez. Seçilenlerin, varsa partisiyle ilişiği kesilir, TBMM üyeliği de sona erer (md. 95). Bu “şartlamalar”ın her biri eski dönemin partizan, aynı zamanda da “özel tahsilli” cumhurbaşkanlarına tepkidir. TBMM üyeleri arasından seçilme koşulu, yasamanın geleneksel üstünlüğüne bir işarettir. Cumhurbaşkanının görev süresinin ve seçilme anının yasama meclisininkinden farklı ve ayrı tutulmasının amacı da, meclis çoğunluğunun daima kendi siyasal eğiliminden birini seçmesini önlemeye, seçileni meclislerden nispeten bağımsız kılmaya, değişen siyasal çoğunluklar karşısında devlet üst yönetiminde sürekliliği sağlamaya yöneliktir. Cumhurbaşkanının yetkilerinin çoğu eski dönemindeki gibi klasiktir: Cumhuriyeti ve milletin birliğini temsil etmek, başbakan ve bakanlar kurulunu atamak, gerekli gördüğünde bu kurula başkanlık etmek, yabancı devletlere temsilciler göndermek, antlaşmaları onaylamak ve yayımlamak, belli kişilerin cezalarını hafifletmek ya da kaldırmak, yasaları bir kez daha görüşülmek üzere TBMM’ye geri göndermek. Yetkilerin bazıları ise yenidir: Anayasa Mahkemesi’nde iptal davası açmak, kontenjan senatörü seçmek, TBMM’nin manevî varlığına bağlı olan başkumandanlığı temsil eden kişi olarak (md. 110/1) Millî Güvenlik Kurulu’na başkanlık etmek (md. 111/2), vb.

Cumhurbaşkanı, göreviyle ilgili işlemlerden sorumlu değildir. Bütün kararları başbakan ve ilgili bakanlarca imzalanır; sorumluluk da bunlarca yüklenilir (md. 98). Yalnız vatan hainliğinden dolayı suçlanabilen Cumhurbaşkanı hakkında, TBMM üye tamsayısının en az üçte birinin teklifi üzerine, üye tamsayısının üçte ikisinin birleşik toplantıda vereceği oyla, Yüce Divan’a gönderme kararı alınabilir (md. 99, 147/2).

Anayasının Cumhurbaşkanının bütün kararlarının başbakan ve ilgili bakanlarca imzalanmasını buyurmasına karşın, uygulamada bazı kararlar destek-imza olmadan, tek imzayla alınmış ve yürürlüğe konmuştur (yasaları geri gönderme, yüksek yargıçları atama, iptal davası açma, vb.). Bu uygulama, anayasanın sözünden (lafzından) ve parlamenter sistemin mantığından hareketle eleştirilmiştir.54 Buna karşılık, bu yetkilerden bazılarının, nitelikleri gereği tek imzayla kullanılmaları gerektiği, bunların Devletbaşkanının “tarafsız” kimliği nedeniyle ona verildiği ileri sürülmüştür.”55 Anayasa Mahkemesi ikinci tezi benimsemiştir. Yüksek Mahkeme Cumhurbaşkanına yürütmenin başı olarak tanınan yetkilerin destek-imza ya da karşı-imzayı gerektirdiğine, devletin başı olarak sahip olduklarının ise (bütünlüğü, insan haklarını, demokrasiyi, laik hukuk devletini korumak, vb.) tek başına kullanabileceğine karar vermiştir.56

Bakanlar Kurulu’nun yapısıyla ilgili iki yenilik vardır. Birincisi, başbakanın eskiden olduğu gibi TBMM üyeleri arasından cumhurbaşkanınca atanmasına karşılık, başbakana TBMM dışından da bakan seçebilme olanağının tanınmasıdır (md. 102). İkincisi, geçici bakanlar kurulu formülüdür. Millet Meclisi genel seçimlerinden önce Adalet, İçişleri ve Ulaştırma bakanlıklarına bağımsız üyeler atanır. Millet Meclisi seçimlerinin yenilenmesine cumhurbaşkanınca karar verilmişse (md. 108), bütün bakanlar çekilir, başbakan geçici bakanlar kurulu kurar. Yukarki bakanlıklara yine bağımsızlar atanır, diğerlerine ise parti gruplarının oranlarına göre atama yapılır (md. 109). Bu hüküm de, eski seçim dönemlerinde görülen partizanlıklara karşı bir tepkidir.

Başbakan tarafından seçilen bakanların Cumhurbaşkanınca atanmasıyla Bakanlar Kurulu kurulmuş olur ve göreve başlar. Programın okunması ve güven oylaması göreve başlamak için değil, hükümetin meclisin güvenine sahip olup olmadığının anlaşılması içindir. Göreve başlarken güvenoyu almış sayılmak için toplantıya katılanların salt çoğunluğu yeterlidir (md. 86/1). Bakanlar Kurulunun görevi sırasında güven isteminde bulunması ya da gensoru sonucu güvenoylamasına gidilmesi durumunda ise hükümetin düşürülebilmesi için üye tamsayasının salt çoğunluğu gereklidir (md. 104/son, 89/son). Böylece göreve devamı kolaylaştırılmış, düşürülmesi zorlaştırılmış bir bakanlar kurulu ile, hükümet istikrarı sağlanmak istenmiştir.57

İdarenin kuruluş ve işleyişinin Anayasa Hukuku bakımından ilginç yönü merkeziyetçiliğin ve idarî yekpareliğin yumuşatılması, iç dengelerin kurulmasıdır. Yerinden yönetim ilkesi, yerel yönetimlerin organlarının seçimle oluşması, seçilenlerin organlık sıfatları konusundaki uyuşmazlıkların ancak yargı kararıyla çözülebilmesi ve özerk kurumlar (Üniversite ve TRT) bunun kanıtlarıdır.

Yürütme ve idareye ilişkin düzenlemelerin bir de askerî güç ve bürokrasiyi ilgilendiren boyutları vardır.

Askerî kurumlar ve sivil otorite ilişkileri açısından anayasanın durumu özellik taşır. Normal sivil demokratik bir sistemde, askerî güç-sivil otorite ayrımı ve birincinin ikinciye bağlılığı kuraldır. Askerî bir müdahale ertesinde doğan 1961 Anayasası ise buna önemli istisnalar getirmiştir. Bir kere yasama organının içinde, askerî müdahaleyi yapmış olan MBK üyelerine yer verilmiş, bunlar Cumhuriyet Senatosu’nda ömür boyu üye sayılmıştır. İkincisi, askerî yargı ve Askerî Yargıtay anayasal düzeye yükseltilip anayasa kurumu haline getirilmiştir (md. 141). Üçüncüsü, askerî bürokrasinin yürütme aygıtı içinde ayrıcalıklı bir yere tırmandığı görülmektedir.

Gerçekten, parlamenter rejimde iki başlı olan yürütme (Cumhurbaşkanı ve Bakanlar Kurulu), bu anayasayla, deyim yerindeyse üç başlı hale gelmektedir. Bu üçüncü baş askerî bürokrasidir. Yürütmenin ikinci başı olan Bakanlar Kurulu’na ya da parti-hükümetine bağlı olması ve genel idare içinde yer alması gereken askerî güçler ve bürokrasi, sivil otoriteye karşı adeta özerklik kazanmış hattâ temel siyasal kararlarda sivil otoriteye görüş dayatacak bir konuma yükselmiştir. Anayasanın “Yürütme” bölümündeki altbaşlıklar şöyledir: A) Cumhurbaşkanı, B) Bakanlar Kurulu, C) İdare. Askerî bürokrasinin bu şemadaki yerinin “İdare” altbaşlığı altında olması gerekirken, Bakanlar Kurulu’na ilişkin altbaşlıkta ve bu kurulla eşdüzeyde gösterilmiştir. Bunun iki önemli göstergesi vardır. Birincisi, Batılı demokrasilerde kural Genelkurmay Başkanı’nın seçimle gelen Millî Savunma Bakanı’na bağlı ve sorumlu olması iken (1960 öncesinde Türkiye’de de durum buydu), Başbakana karşı sorumlu duruma yükseltilmiştir (md. 110). İkincisi, yüksek komutanlarla bazı bakanları biraraya getiren yarı sivil, yarı askerî bir kurum olan Milli Güvenlik Kurulu (MGK) yaratılmış, bu heyet Bakanlar Kurulu’na ait başlık altında ve onunla yine eşdüzeyde bir konuma yerleştirilmiştir. Böylece MGK, parti hükümeti (Bakanlar Kurulu) ile askerî bürokrasi arasında bağlantı da kuran bir kurum durumuna getirilmiştir.58

Yasanın gösterdiği bakanlar ile Genelkurmay Başkanı ve Kuvvet temsilcilerinden oluşan MGK, “milli güvenlik ile ilgili kararların alınmasında ve koordinasyonunun sağlanmasında yardımcılık etmek üzere, gerekli temel görüşleri Bakanlar Kuruluna bildirir” (md. 111). Devletin merkez örgütüne bir yardımcı kuruluş olarak düşünülen MGK’nin uzmanlık niteliği, yürütmenin (Bakanlık Kurulu) takdir yetkisini sınırlayıcı karakterdedir. Kurul kararları hukuken bağlayıcı ve uyulması zorunlu görünmemekle birlikte, en azından siyasal ve moral açıdan son derece etkilidir. Zaten bu kurumun anayasallaştırılmasında, TSK’nin bir baskı grubu olduğu ve Bakanlar Kurulu’nu bu yoldan uyaracağı mantığına da dayanılmıştır. Anayasanın bir askerî müdahale sonucunda ortaya çıkmış olduğu burada bir kez daha hatırlanmalıdır. Böylece yarı askerî bir kurul, aslında onun askerî kanadı, “direktifler” veren bir siyasal organ durumuna gelmiştir.59 Gerçekten, MGK’de yer alan bakanların kendi kurulları olan Bakanlar Kurulu’na “temel görüşlerini bildirmeleri” söz konusu olamayacağına göre, “MGK ve görüşleri” aslında askerî kanat ve onun istemleri demektir. Nitekim uygulamada da bu “görüş” ya da “tavsiyeler”in (1971 Anayasa değişikliği) yerine getirilmediği görülmemiştir.60

Yasama-Yürütme ilişkileri yeni anayasada nasıl kotarılmak istenmiştir?

Yasamayı bir “yetki”, yürütmeyi ise “kanunlar çerçevesinde yerine getiren bir görev” saymış olmasına rağmen anayasanın parlamenter rejime özgü yumuşak bir kuvvetler ve fonksiyonlar ayrılığı getirdiği söylenebilir. Yürütme esas olarak yasama organının içinden çıkmaktadır. Onunla işbirliği yapmakta ve onun faaliyetlerine katılabilmektedir. Yine parlamenter rejime özgü olarak, Bakanlar Kurulu yasama organı tarafından denetlenmekte ve gerektiğinde Millet Meclisi tarafından da düşürülebilmektedir. Nihayet, parlamenter rejimin karşılıklı denetleme ve dengeleme ilkesinin bir göstergesi olarak, yürütmenin de elinde kozlar vardır.

Bunların birincisi, güvenoyu istemedir (md. 104). Yürütme bununla, yasa tasarılarını kabul ettirebilmek için Millet Meclisi’ne baskı yapabilir. Eldeki ikinci karşı silah fesih kurumudur. Ancak bu yöntem anlamlı bir farkla ve başka bir başlıkla düzenlenmiştir: “Millet Meclisi seçimlerinin Cumhurbaşkanınca yenilenmesi” (md. 108). Buna göre; Bakanlar Kurulu güvensizlik oyu yüzünden (md. 89 ve 104) 18 aylık bir süre içinde iki defa düşmüş ve üçüncü defa güvensizlik oyuyla karşılaşılmışsa, Başbakan Cumhurbaşkanından Millet Meclisi seçimlerinin yenilenmesini isteyebilir. Cumhurbaşkanı da Meclislerin başkanlarına danışarak buna karar verebilir.

Görülüyor ki mekanizmanın işlemesi son derece zordur ve zaten işletilememiştir. Nasıl yürütme bir “yetki” değil “görev” sayılarak yasama karşısında denk olmayan bir konuma itilmişse, Meclislerin denetim, Millet Meclisinin de düşürme olanakları karşısında, yürütmenin bu silahı oldukça etkisizdir. Burada bir kez daha tarihsel meclis üstünlüğü anlayışının izleri ve yürütmeye duyulan çekingenlik kendini belli etmektedir. İşte, “fesih” yerine “seçimlerin yenilenmesi” formülünün yeğlenmesi bununla ilgilidir. Çünkü “fesih” durumunda, bu kararın alınmasıyla birlikte milletvekillerinin üyelik sıfatları derhal son bulup meclis de dağıldığı halde, “seçimlerin yenilenmesi” mekanizmasının çalıştırılması durumunda, yeni meclisin seçim sonuçları kesinleşinceye kadar mevcut meclis ve üyeleri göreve devam ederler.61

Bu veriler ışığında 1961 Anayasası’nın yasamaya belli bir üstünlük tanıyan bir parlamenter rejim ya da yumuşak kuvvetler ayrılığı sistemi getirdiği söylenebilir.

Daha genel bir bakışla, 1961 Anayasası’nın egemenliğin kullanılmasına ilişkin yaklaşımının, bölüştürülmüş bir iktidar anlayışı olduğu açıkça ortadadır. Bu demokratik ve özgürlükçü tutumu gölgeleyen öğe ise, askerî gücün yer yer sivil otorite ile ortaklık ve yetki paylaşımı içine girmeye başlamasıdır.

Bölüştürülmüş iktidar olgusu, anayasanın iktidarın sınırlanması ve denetlenmesine ilişkin esasları incelenirken daha da iyi anlaşılacaktır.

D. SINIRLAMA-DENETLEME

İktidarın sınırlanması ve denetlenmesinin kalkış ilkesi Anayasanın üstünlüğü kuralıdır. 1961 Anayasası bunu açıklayıp güvenceye bağlamıştır.

Anayasanın 8. maddesini daha mantıklı bir sıraya dizmek için fıkralarının yerini değiştirirsek, ilkeler şöyle açıklanabilir: “Anayasa hükümleri, yasama, yürütme ve yargı organlarını, idare makamlarını ve kişileri bağlayan temel hukuk kurallarıdır” (fıkra 2). “Kanunlar Anayasaya aykırı olamaz” (fıkra 1).

Anayasanın üstünlüğü genel ilkesinin ikinci ve daha somut aşaması şu kuraldadır: “Millet, egemenliğini Anayasanın koyduğu esaslara göre, yetkili organlar eliyle kullanır” (md. 4/2); “Hiçbir kimse veya organ, kaynağını Anayasadan almayan bir devlet yetkisi kullanamaz” (md. 4/3).

Anayasanın üstünlüğü ilkesinin, “insan haklarına ve Başlangıç’ta belirtilen temel ilkelere dayanan, millî, demokratik, laik ve sosyal hukuk devleti”nin (md. 2) ve temel hak ve özgürlüklerin güvenceleri ve yaptırımları nelerdir? İktidarın sınırlanması ve denetlenmesi nasıl gerçekleşecektir? Bu frenleri, hukukî (yargısal) ve fiilî (sosyo-politik) karakterliler olmak üzere başlıca iki ana kümede toplamak mümkündür.

Anayasanın üstünlüğünün hukukî açıdan önemli sonucu Anayasanın katılığı ilkesidir. Anayasanın değiştirilmesi, TBMM üye tamsayısının en az üçte biri tarafından yazıyla teklif edilebilir. Teklifler ivedilikle görüşülemez. Kabul için Meclislerin ayrı ayrı üye tamsayılarının üçte iki çoğunluğunun oyu gerekir (md. 155). Devlet şeklinin cumhuriyet olduğunu bildiren hüküm değiştirilemez, değiştirilmesi teklif edilemez (md. 9). Anayasa Mahkemesi anayasayı değiştiren yasaların biçim ve esas yönünden denetimi yetkisini kendinde bulmuş, böylece talî kurucu iktidarın aslî kurucu iktidara oranla sınırlı yetkili olduğuna, anayasa değişikliklerinin Anayasanın esprisine (özüne) ve Başlangıç’ındaki felsefeye aykırı olamayacağına hükmetmiştir.62

Hukukî güvence ve yaptırımlar en geniş boyutlarıyla yargısal alana ilişkindir. Bunlar üç kalemde özetlenebilir.

Birincisi, herekese tanınan yargısal hak ve güvencelerdir: Hak arama özgürlüğü (md. 31), tabii yargı yolu (md. 32), cezaların yasallığı ve kişiselliği (md. 33), ispat hakkı (md. 34), vb.

İkincisi, doğrudan doğruya yargı erki ile ilgili düzenlemelerdir: Yargı yetkisinin Türk Milleti adına bağımsız mahkemelerce kullanılması (md. 7), mahkemelerin bağımsızlığı (md. 134), duruşmaların açık ve kararların gerekçeli olması (md. 135) ve yeni bir organ olarak Yüksek Hâkimler Kurulu (YHK). Üyeleri yargıçlar arasından Yargıtay Genel Kurulu, Millet Meclisi ve Cumhuriyet Senatosu tarafından seçilen bu kurul, hâkimlerin bütün özlük işleri hakkında karar vermeye yetkilidir (md. 143, 144). Böylece, yargı bağımsızlığı ve yargıç teminatı esaslı bir şekilde sağlanmış olmaktadır.

Üçüncü katkı, hukuk devleti ilkesinin bir gereği olarak, devletin bütün eylem ve işlemlerinin yargı denetimine bağlanmış olmasıdır. Bu da, idarî yargı, seçim yargısı ve anayasa yargısı olarak üçe ayrılır. “İdarenin hiçbir eylem ve işlemi, hiçbir halde, yargı mercilerinin denetimi dışında bırakılamaz” (md. 114/1). Bu denetim esas olarak Danıştay tarafından yerine getirilir. Türkiye’de ilk defa olarak anayasallaştırılan seçim yargısına gelince, seçimler yargı organlarının genel yönetim ve denetimi altında yapılır; bütün seçim uyuşmazlıkları da, üyeleri yargıçlardan oluşan Yüksek Seçim Kurulu tarafından kesin karara bağlanır (md. 75).

Anayasa yargısı ve Anayasa Mahkemesi anayasanın en büyük yeniliklerinden biridir. On beş asıl ve beş yedek üyeden oluşan bu yüksek özel mahkemenin üyeleri değişik organlarca seçilir: Yargıtay (4), Danıştay (3), Sayıştay (1), Millet Meclisi (3), Cumhuriyet Senatosu (2), Cumhurbaşkanı (2). Mahkemenin esas görevi yasaların ve meclis içtüzüklerinin anayasaya uygunluğunu denetlemektir (norm denetimi). Antlaşmaları onaylayan yasalar ve kural olarak meclislerin kararları denetim dışıdır. İstisnaî olarak, yasama dokunulmazlığının ve üyeliğin kaldırılması kararlarına karşı dava açılabilir. Yüksek Mahkeme, pratikte, içtüzük değişikliği niteliğinde gördüğü meclis kararlarını da denetime almıştır. 1971’de anayasaya konan kanun hükmünde kararname çıkarma yetkisinin denetimi de Anayasa Mahkemesi’ne verilmiştir. Mahkeme bu denetimleri iptal davası (soyut norm denetimi) ya da itiraz (somut norm denetimi) yoluyla gelen davalar üzerine başlatır. Mahkeme kararları kesin olup devletin yasama, yürütme ve yargı organlarını, idare makamlarını, gerçek ve tüzel kişileri bağlar.

Anayasa Mahkemesi’nin diğer görevleri arasında en önemlileri, siyasal partileri denetlemesi ve bunlarla ilgili kapatma davalarına bakması ile, Yüce Divan sıfatıyla yaptığı yargılama görevidir.

Anayasanın getirmiş olduğu yargısal güvence ve denetimler ağından da anlaşıldığı gibi, sistemin gözde organı yargıdır. Bu Anayasadan, siyasal karar organları kayıplı, yargı ise kârlı çıkmıştır. En kayıplı da, egemenliğin tek ve gerçek kullanıcısı olmuş olan TBMM’dir. Bir kez daha bu yeniliğin devlet iktidarının bölüştürülmesi, sınırlanması ve denetlenmesi açısından büyük değer taşıdığı söylenmelidir.

Fiilî güvence ve yaptırımlar hukukötesi alanla, sosyo-politik yaşamla ilgilidir. Anayasa, sivil toplum canlılığının odak noktaları olan gönüllü kuruluşları (dernekler, sendikalar, vakıflar, partiler, vb.) ve meslek kuruluşlarını (odalar, birlikler, vb.) hukukî güvencelere bağlarken, toplumsal ve siyasal çoğulculuğu da beslemiş oluyordu. Anayasa bir yandan kendini yurttaşların “uyanık bekçiliği”ne emanet ederken Birey’i, öbür yandan “kamuoyunun serbestçe oluşumu” ilkesini (md. 26) benimserken de Toplum’u eylemli güvenceler saymıştır. Bu arada TRT ve Üniversiteler özerkleştirilerek, “kamuoyunun serbestçe oluşumu” ya da gerçeğin özgürce aranması gibi demokratik-liberal değerlerin hizmetine sokulmuştur. Nihayet Anayasa, “direnme hakkı”ndan dahi söz etmiştir (Başlangıç).

III. Uygulama

1961 Anayasası döneminde Siyasal hayat (A), Kurumlar pratiği (B), Anayasa değişiklikleri (C) ve Anayasanın sonu (D) alt-başlıkları burada ele alınacak başlıca konulardır.

A. SİYASAL HAYAT

1961 Anayasası altında siyasal hayatın temel özellikleri, birbirleriyle örtüşen ya da çelişen şu dört noktada toplanabilir: Demokratikleşme, istikrarsızlık, kutuplaşma ve sivilleşememe.

Demokratikleşme, sivil toplumun güçlenmesinde ve siyasal hayatın çeşitlenmesinde kendini göstermiştir. Düşünce, basın, yayın, dernek, toplantı, sendika, siyasal parti faaliyetlerinde görülen büyük canlanma bunun kanıtıdır. Rejim ve demokrasi sorunları konusunda Anayasa önemli rahatlamalar getirmiş olduğu için, kalkınma stratejileri ve sınıfsal çıkarlar gibi sosyal içerikli sorunlar iyice gündeme giriyor, demokratikleşme somut ve toplumsal bir çerçeveye oturmaya başlıyordu.63

İstikrarsızlık, bu dönemin bir başka özelliğidir. Siyasal hayattaki istikrarsızlıkların iki ana göstergesi vardır. Birincisi karma hükümetler olgusudur. 1961-1965 ve 1974-1980 dönemleri koalisyon ve azınlık hükümetleriyle, yani değişik ve hattâ çelişik çıkarları uzlaştırmaya çalışan kırılgan yönetimlerle geçirilmiştir. Siyasal istikrarsızlığın ikinci boyutu, askerî müdahale girişimleri ve yarı-askerî ya da askerî rejimlerin doğmasıdır.

Kutuplaşma ile kastedilen radikal sol ve radikal sağ uçların çatışması ve bundan doğan gerilimlerin yönetim katında da kendisini göstermesidir. 1975’ten sonra S. Demirel başkanlığında kurulan iki “milliyetçi cephe” hükümeti, kutuplaşmanın doruk noktalarını oluşturmuştur. İki büyük merkez partisinin (AP ve CHP) rejimin ortak paydalarında birleşmemeleri, siyasal uzlaşma yerine siyasal çatışmaların gündemi belirlediği bir tablo yaratmıştır.

Sivilleşememe, rejimin ve siyasal hayatın bir başka handikapıdır. Özellikle 1961-1965 dönemi sivilleşme açısından son derece sancılı geçmiştir. 15 Ekim 1961 genel seçimlerinden CHP %36.3, DP’nin mirasçıları olan AP (%34,8) ve Yeni Türkiye Partisi (%13.7) toplam %48.5 oyla çıkmışlardı. “Silahlı Kuvvetler Birliği” adlı güçlü bir cunta, durumdan tedirgindi ve yönetime yeniden elkoyma kararı almıştı. Sonuçta, bir “Çankaya protokolü” ile uzlaşmaya gidildi. AP’nin Cumhurbaşkanı adayı Profesör Başgil’in çekilmesi, C. Gürsel’in tek aday olması ve seçilmesi, İ. İnönü’nün başkanlığında hükümet kurulması konusunda devletbaşkanı, parti başkanları ve Genelkurmay Başkanı anlaşmaya vardılar. CHP-AP zoraki koalisyonu da buradan doğdu. Bundan sonraki ikinci İnönü karma hükümetinin kurulmasında da (CHP, YTP, CKMP ve bağımsızlar) ordunun rolü olacaktı. Bu arada İnönü hükümeti, Talat Aydemir önderliğindeki iki darbe girişimini (21-22 Şubat 1962 ve 21 Mayıs 1963) atlatmak için epey uğraşmak zorunda kalacaktı.

Yarı-askerî ya da askerî rejimlerin ortaya çıkışı, istikrarsızlık ve sivilleşememenin hem göstergeleri hem de sonuçlarıdır. Bunlardan birincisi, “12 Mart rejimi” denen ara dönemdir. TSK adına Genelkurmay Başkanı ve kuvvet komutanları tarafından verilen “Muhtıra”da (12.3.1971), parlamento ve hükümetin tutumları yüzünden ülkenin anarşiye sürüklendiği, reformların yapılmadığı ve Cumhuriyet’in ağır bir tehlikeyle karşı karşıya geldiği belirtiliyor (md. 1), partilerüstü ve anarşiyi durdurup reformları yapacak güçlü bir hükümetin kurulması isteniyor (md. 2), bunlar yapılmadığı takdirde TSK’nin yönetime doğrudan elkoyacağı bildiriliyordu (md. 3). 14 Ekim 1973 genel seçimlerine kadar süren bu ara rejimde, parlamento ve ordu destekli hükümetler (Erim, Melen ve Talû) görev yapmış, parlamento ve siyasal partiler feshedilmemiş olmakla birlikte, aslında ülke sıkıyönetimle ve yarı-askerî bir rejimle yöneltilmiştir.64

12 Mart rejiminden çıkışta da ordu etkisi kendini göstermiştir. Cumhurbaşkanlığına ordunun adayı olarak gösterilen kişi, muhtıracı komutanlardan olup Genelkurmay Başkanlığı’ndan ayrılmış ve Cumhurbaşkanı seçilmek üzere Cumhuriyet Senatosu’na kontenjan senatörü atanmış olan emekli orgeneral Faruk Gürler’di. Formülü uygulayan ve atamayı yapan Cumhurbaşkanı C. Sunay da eski bir Genelkurmay Başkanı idi. Gerçi TBMM çoğunluğunun karşı koyması üzerine Gürler cumhurbaşkanı seçilemedi, ama yerine bulunan ve seçilen uzlaştırıcı isim de yine eski bir askerdi (F. Korutürk). Böylece 1961 Anayasası döneminin üç cumhurbaşkanı da asker kökenli kişiler olmuş oluyordu (Gürsel, Sunay, Korutürk).

Bu tarihten sonra bir süre azalan ordu etkisi, 1978 sıkıyönetimiyle birlikte yeniden kendini duyurmaya başladı. Bu süreç, 12 Eylül 1980 askerî müdahalesiyle sonuçlanacaktır. Bununla parlamento, hükümet ve sonra da partiler dağıtılıp feshedileceği için, kurulan ve üç yıl sürecek olan yeni düzen de tam anlamıyla bir askerî rejim olacaktır.

B. KURUMLAR PRATİĞİ

Basit ve çoğunlukçu bir demokrasi tasarlamış olan 1924 Anayasası’ndan sonra, çok odaklı bir demokrasiyi hedefleyen 1961 Anayasası’na intibak kolay olmayacaktı. Zorluğu arttıran bir başka nokta da, DP çizgisinin anayasa yapımında dışlanmış olması, anayasanın uygulanması işininse büyük ölçüde bu çizginin takipçisi olan ve kolay yönetim alışkanlıklarını sürdürmek isteyen AP’nin omuzlarına düşecek olmasıydı. Nitekim AP Genel Başkanı bu sıkıntısını 1969’dan sonra, “bu anayasa ile devlet idare edilemez” sözleriyle dile getirecektir.

Yasama organından başlarsak, Meşrutiyet’ten bu yana farklı dönemlerde farklı nedenlerle “tâbi” ve “teslimiyetçi” özellikler gösteren parlamentonun 1961’den sonra etkinlik kazandığı söylenebilir. Ancak, olumsuz yönler de vardır. Bir kere çift meclislilik kendisinden beklenenleri (ılımlılık, denge, denetim) vermekten çok, yasama faaliyetlerini hantallaştırma sonucunu doğurmuştur.65 Ayrıca meclislerin toplantı yetersayıları (salt çoğunluk), toplanmayı ve karar alınmasını güçleştiriyor, çalışmaları baltalamak isteyenlere fırsat veriyordu. Pratikte, Cumhurbaşkanı seçimindeki kilitlenmeler de ciddî bir sorun yaratmış, bunu açacak anahtarlar Anayasada bulunmadığından 1980 Cumhurbaşkanlığı seçimi sonuç vermemiş, bu durum 12 Eylül müdahalesini kolaylaştırıcı bir rol oynamıştır. 1982 Anayasası ikinci meclise yer vermeyecek, yetersayıları düşürecek (md. 96) ve Cumhurbaşkanlığı seçiminde 4. turda da sonuç alınamaması durumunda TBMM seçimlerinin yenilenmesi yaptırımını getirecektir (md. 102/3).

Yürütme ile ilgili sorunların başlıcaları birtakım şikâyetler biçiminde dile gelmiştir. Bunların en önemlisi yürütmenin bir “yetki” değil, “görev” sayılarak zayıflatılmış olduğu iddiasıdır. Anayasa Mahkemesi’nin, AP iktidarı döneminde çıkartılan ve özellikle ekonomik hayatla ilgili bazı yasaları “yetki devri” niteliğinde görüp iptaliyle birlikte, yürütme organının güçsüzlüğü tezleri doruğa ulaşmaya başlamıştır.66 Yürütme alanında zor alışılan ya da alışılmak istenmeyen bir başka uygulama, üniversitelerin ve TRT’nin özerkliğidir. Bu iki kurum 1970’lere kadar oldukça özerk ve tarafsız bir şekilde davranmışlar, ancak haklı-haksız “devlet içinde devlet olmak”la da suçlanmışlardır. Başka dikkat çekici nokta, Cumhurbaşkanının pasif bir konumda tutulmuş olduğu görüşünden kalkan yakınmalardır. Özellikle, seçimlerin yenilenmesi mekanizmasının çalıştırılmasına olanak bulunmayışı krizlerin giderilemeyişinde başlıca nedenler arasında sayılmıştır.

Yargı pratiği zaten en sürtüşmeli noktalardan biri olmaya adaydı. Bağımsızlaştırılmış yargının siyasî ve idarî bütün karar organları üzerinde denetimle yetkilendirilmesi, iktidarlar için hazmı kolay bir yenilik değildi. Anayasa Mahkemesi ve Danıştay pratiğinde bu dönemde, bir önemli alan dışında (sıkıyönetim ilânı), denetlenmeyen norm ve karar hemen hemen kalmadı. Mahkeme kararlarının anayasaya ve hukuka uygunluğu tartışması ayrı bir konudur. Burada özellikle dikkat çekilmek istenen husus, yargısal denetimin iktidar güçleri başta olmak üzere bazı çevrelerde yarattığı tedirginliktir. Özellikle Anayasa Mahkemesi’nin seçim barajını iptal eden, af yasası kapsamını genişleten ya da anayasayı değiştiren yasaları esastan denetleyen kararları en büyük tepkileri davet etmiş, “mahkemenin TBMM’nin yerine geçtiği” ve “hâkimler hükümeti oluştuğu” yolunda görüşler seslendirilmiştir.

Özgürlükler pratiği daha da depremli bir zemin oluşturacaktır. İlk defa olarak 1961 sistemi nispeten özgürlükçü ve güvenceli bir yapı kurmuştu. Zaten yukarıda “demokratikleşme” kavramı altında kısaca değinilen sivil toplum canlılığı da bu temelden büyük ivmeler almıştı. Bu noktada Anayasaya yönelen eleştiriler ise, bir kez daha “aşırı özgürlük ortamı”, “yürütmenin güçsüzlüğü” ve “özgürlüklerin kötüye kullanılmasını engelleyecek frenlerin bulunmadığı” tezlerinden yola çıkıyordu. Oysa Anayasada birçok sınırlama esasları yer aldığı gibi, hak ve özgürlüklerin kullanımında “şiddet”e izin veren hiçbir yön yoktu. Asıl önemlisi bu dönemde Anayasa Mahkemesi, hak ve özgürlükleri koruyucu bazı kararlarının yanısıra birçok antidemokratik yasa hükmünü anayasaya uygun bulmakta da tereddüt göstermemiştir. Bunları örneklemekte yarar var:

Düşünsel özgürlükler alanında “fikir suçları” (TCK 141, 142, 143, 312, 38 sayılı Tedbirler Kanunu), yabancı ülkelerde basılan eserlerin yurda sokulması ve dağıtılmasının bakanlar kurulu ya da içişleri bakanınca yasaklanabilmesi (Basın Kanunu 31), sinema filmlerinin çekim ve gösteriminin polis iznine bağlı olması (Polis Vazife ve Selahiyet Kanunu md. 6);

Kişi özgürlüğü ve dokunulmazlıklar açısından ölüm cezası (TCK 11), katıksız hapis cezası (Askerî Ceza Kanunu), polisin konutlara girebilmesi (PVSK 20), siyasal güvenlik bakımından sakıncalılara pasaport verilmemesi (Pasaport Kanunu 22);

Örgütlenme özgürlükleri bakımından izinsiz uluslararası dernek kuran, yöneten ve bunlara katılanların cezalandırılması (TCK 143), derneklerin idarece her zaman denetlenebilmesi (Dernekler Kanunu 40), yabancı derneklerin Türkiye’de şube açamaması ve uluslararası amaçlı dernek kurulamaması (Cemiyetler Kanunu 10), okullarda birden fazla dernek kurulamaması (DK 4), sendikaların uluslararası kuruluşlara katılma kararlarının bakanlar kurulu tarafından iptal edilebilmesi (SK 10);

Siyasal partiler açısından Türkiye’de kültür veya dil farklılıklarına dayanan azınlıklar bulunduğunu ileri sürme yasağı (SPK 89) ve buna aykırı davrandıkları gerekçesiyle iki partinin (TİP ve TEP), laikliğe aykırılıktan dolayı da bir başka partinin (Millî Nizam Partisi) temelli kapatılması;

Sosyal haklar alanında memurlar için grev yasağı (DMK 27), devlet personeli sendikalarının grev girişimlerini destekleyememesi (DPSK 14), sadece toplu sözleşmeyle bağlı işçi kuruluşlarının grev yapabilmesi ve önceden uzlaştırma yolunun denenmesi zorunluluğu (275 sk. md. 19), grev yasakları;

Yargı düzeniyle ilgili olarak sıkıyönetim halinde MSB’nin sıkıyönetim mahkemeleri kurmaya yetkili oluşu (SYK 11), sıkıyönetim öncesinde işlenen suçların sanıklarının da bu mahkemelerde yargılanması (SYK 13), vb.

Bunlar da gösteriyor ki, özgürlükler pratiğinin gerçek yüzü “özgürlük anarşisi” değil, bazı anayasal kurumların otoritarizmi az bulma ve besleme tavrıdır.

Buna karşılık ülkede anarşi ve terör yok değildi, giderek de tırmanıyordu. Anayasanın kurumsal zaafı, bu gibi durumlara karşı tek çare olarak sıkıyönetimi öngörmüş olması, sivil bir yönetim olan olağanüstü hali yalnız doğal afet, vb. durumlar için düzenlemiş bulunmasıydı (md. 123).

Askeri güç-sivil otorite ilişkileri açısından bu eksikliğin önemi daha da iyi anlaşılır. 1960 ve 1980 askerî müdahalelerinin sıkıyönetimli bir ülkeden doğmuş olmaları dikkat çekicidir. İç güvenliğin silahlı güçlere bırakılması, ister istemez, askerlerin siyasallaşması sürecini de hızlandırmaktadır. Fakat bu açıdan asıl üzerinde durulması gereken kurum Millî Güvenlik Kurulu’dur. Millî güvenlik kavramının esnekliğinin sağladığı olanaklardan da yararlanan bu kurul, zamanla öğrenci olaylarından işçi hareketlerine kadar çok geniş bir toplumsal-siyasal alanı kendi görev çerçevesi içinde saymıştır. Kurul’daki asker üyeler anayasa eleştirisi ve önerilerinde bulunmaktan da geri kalmamışlardır. Bir askerî müdahale sonucunda (27 Mayıs) anayasallaştırılan MGK’nin asker üyeleri, böylece sivil rejim ve kurumlar üzerinde zamanla artan bir denetim olanağı elde etmişlerdir. Sivil-anayasal sisteme yerleştirilen bu kurul, adeta asker üyeler için bir “siyaset okulu”, sistemin kendisi için de bir “zaman ayarlı patlayıcı” işlevi görmüştür. 12 Mart Muhtırası’nı veren yüksek komutanların bu belgeyi “Millî Güvenlik Kurulu üyesi” sıfatlarıyla da imzalamaları, 12 Eylül 1980 müdahalesinin de yine MGK’nin asker kanadı tarafından gerçekleştirilmiş olması anlamlıdır.

C. ANAYASA DEĞİŞİKLİKLERİ67

1969 seçimlerine giderken AP bir “Anayasa Islahatı” programı hazırlamıştı. Burada önerilen değişikliklerin en önemlileri şunlardır: Yürütmenin güçlendirilmesi ve kanun hükmünde kararname yetkisiyle donatılması, parlamentonun toplanabilme ve karar alabilmesinin kolaylaştırılması, halkoylaması usulünün benimsenmesi, özerk kuruluşların yeniden düzenlenmesi, akademik özgürlüklerin sınırlanması, TRT’nin daha iyi denetlenebilmesi, yargı ve yürütme ilişkilerinin yeniden düzenlenmesi ve savcıların hükümet tarafından atanması, “komünizm ve anayasa dışı cereyanlarla mücadele” için yeni “propaganda, telkin ve tahrik” yasakları getirilmesi, özgürlüklerin kötüye kullanılmasının önlenmesi, vb.

1970 yılında askerî cihette de Anayasacılığa ilgi üst düzeydeydi. Gerek MGK toplantılarında gerekse “Genişletilmiş Komuta Konseyi”nde Anayasanın toplumun bünyesine uymadığı, fazla hürriyetçi olduğu belirtiliyor, en çok da özerk kurumlar, memur sendikacılığı ve idarî yargıdan yakınılıyordu. Zamanın Genelkurmay Başkanı M. Tağmaç bir MGK toplantısında, “sosyal uyanmanın ekonomik gelişme hızına uydurulması için anayasa değişiklikleri” istemişti. Hava Kuvvetleri Komutanlığı’nda ise bir “Devrim Anayasası” projesi hazırlatılmıştı.

12 Mart 1971 Muhtırası’na ek olarak yalnız Cumhurbaşkanı Sunay’a verilen özel muhtırada da anayasa değişikliği isteniyordu. Zaten aynı gün Genelkurmay’da anayasa değişikliği çalışmalarını yapmakla görevli bir “Planlama Grubu” kuruldu. Genelkurmay’daki bu çalışmalar anayasa değişiklikleri tamamlanana kadar sürmüştür.

Bu arada parlamentonun ne ile meşgul olduğu sorusu akla gelebilir. 1961 Anayasası’nın Türkiye için bir “lüks” olduğunu söyleyen ve komutanların anayasa değişikliği için yaptıkları baskıyı da itiraf eden Başbakan Nihat Erim, hazırladığı taslağı şöyle tanıtıyordu: “Prensipleri bakımından kesin, fakat yazılış şekli bakımından kesin olmayan bir taslak.” Değişiklik için yapılan baskının asıl muhatabı parlamento idi. Çünkü Anayasayı değiştirecek olan o olduğu gibi, bunu yapmadığı takdirde dağıtılacak olan da yine kendisiydi (Muhtıra, md. 3). Parlamento, Erim taslağıyla esas bakımından bağlı, uslûbunu seçmedeyse “özgür”dü.

AP ve DP (Demokratik Parti) Anayasa değişikliğine zaten gönüllü yandaştılar. Ama bunların oyu yeterli değildi, CHP’nin de oyu gerekliydi. İşte baskı ve tehdit asıl bu noktada hedefi buldu. İsmet İnönü önderliğindeki sağ kanat kolayca ikna olurken, B. Ecevit önderliğindeki sol kanat da pasifleştirildi. İki kanadın da hesabı, “rejimi korumak için anayasadan taviz vermek”ti. Sonuçta İnönü, bağlayıcı grup kararı aldırtarak partisini de zoraki yandaşlığa itti. “Anahtar parti” de anayasa değişikliği katarına bu yolla bağlanmıştır. Böylece Muhtıra’nın “reform” taleplerini savuşturmayı bilen tutucu parlamento çoğunluğu, anayasa değişikliklerine sahip çıkmış, özellikle bunun başını çeken AP olmuştur.68 Bu bir bakıma, 27 Mayıs ve Anayasasından alınacak rövanşın da ilk raundu demekti.

Anayasa, 1969-1974 tarihleri arasında yedi defa değişiklik geçirdi.69 Asıl önemli olanlar, 12 Mart rejimi koşulları altında 1971 ve 1973 yıllarında yapılanlardır.70 Birleştirilerek incelendiğinde, bunlardan ne gibi ana yönler çıkmaktadır? Soru iki kertede yanıtlanabilir: Devlet iktidarının yeniden düzenlenişi ile temel hak ve özgürlükler rejimi.

Devlet iktidarının yeniden düzenlenişi bakımından dört ana eğilim kayda değer niteliktedir.

Birinci eğilim, askerî gücün sivil iktidardan yeni ödünler koparması, böylece 1961’de açılan çığırın ilerletilmesidir. Bu eğilim, “askerî alan”ın belli özerklikler kazanması, siyasal iktidar denetiminden kısmen de olsa sıyrılmaya başlaması ya da siyasal alanda birtakım görevler üstlenmesi gibi özellikler gösterir.

Bunun ilk göstergesi, askerî yargının sivil yargı aleyhine genişlemesidir. Örneğin, asker kişilerle ilgili idarî işlemlerin yargısal denetimi Danıştay’dan alınarak, yani sivil ve tek idarî yargı sisteminden kopartılarak, Askeri Yüksek İdare Mahkemesi adıyla oluşturulan yeni bir kuruluşa verilmiştir (md. 140/son). Ayrıca, sıkıyönetime geçişler kolaylaştırılmış (sıkıyönetim ilân sebeplerine yenilerinin eklenmesi md. 124/1) ve sivillerin askerî nitelikte olmayan suçlarından dolayı yargılanmaları mümkün kılınmış olduğu için (md. 138/2), askerî yargı sivil yargı aleyhine bir genişleme göstermiştir.

Askerî gücün sivil denetimden sıyrılma isteğine de tanık olunmaktadır. İdarî yargının birliğine son verilmesine ve bir “askerî idari yargı”nın yaratılmasına yukarıda değinilmişti. Aynı şekilde, Silahlı Kuvvetlerin elindeki devlet mallarının normal ve alenî biçimde denetlenmesi usulünden cayılmış, söz konusu denetlemenin usullerinin “millî savunma hizmetlerinin gerektirdiği gizlilik esaslarına uygun olarak kanunla düzenlenmesi” öngörülmüştür (md. 127/3).

Millî Güvenlik Kurulu’nun statüsünde de küçük fakat anlamlı sayılabilecek değişikliklere işaret edilebilir. Anayasanın ilk şeklinde bu kurula askerî kanattan “kuvvet temsilcileri” katılıyordu; ayrıca MGK’nin sadece bir danışma kurulu ya da yardımcı kurul olduğunu belirtmek için de “yardımcılık etmek üzere” şeklindeki bir ifade metinde yer alıyordu. 1971 değişikliğiyle kurula katılacak olanlar “Kuvvet komutanları” olarak belirlenmiş, “yardımcılık etmek üzere” ibaresi de metinden çıkarılmıştır. Her iki değişiklik genelde MGK’nin, özel olarak da TSK’nin hiyerarşik yapısının (komutanlar) takviye edildiğini, bunların temsilî ağırlığının daha hissedilir hale geldiğini gösterir. “Yardımcılık etmek üzere (...) bildirir” ibaresinin çıkarılıp bunun yerine “tavsiye eder” ibaresinin konması da, MGK kararlarının etkisini arttırıcı bir değişikliktir.71

İkinci ana eğilim, siyasal karar organları üzerindeki yargı denetiminin gevşemesidir.

Anayasa yargısında, anayasayı değiştiren yasaların sadece biçim yönünden denetlenebileceği öngörülmüştür (md. 147/1). Ayrıca, küçük siyasal partilerin Anayasa Mahkemesi’ne başvurabilmeleri olanağı ortadan kaldırılmıştır (md. 149).

İdarî yargıda da esneme vardır. 114. maddeye eklenen yeni fıkra ile, idare üzerindeki yargı denetimine bulanıklık getirilmiştir: “Yargı yetkisi, yürütme görevinin kanunlarda gösterilen şekil ve esaslara uygun olarak yerine getirilmesini sınırlayacak tarzda kullanılmaz. İdarî eylem ve işlem niteliğinde yargı kararı verilemez.” Ayrıca, asker kişilerle ilgili idarî eylem ve işlemlerin yargısal denetiminin Danıştay’dan alınarak Askerî Yüksek İdare Mahkemesi’ne verilmesi de (md. 140/son) idarî yargıda bir gevşemedir. Çünkü bu yeni yargı merciinin kuruluşu, işleyiş ve yargılama usulleri “askerlik hizmetlerinin gereklerine göre” de düzenlenecektir.

12 Mart döneminde, anayasa yargısının etkisini boşa çıkarmanın da bir başka yolu bulunmuştur. Bu, Anayasa Mahkemesi tarafından iptal edilen yasa kurallarının, yarı-askerî rejim şartlarında yapılan anayasa değişiklikleri yoluyla anayasa metnine eklenmesidir. Bunlar, madde 56/4, 82, 138/1 ve Geçici md. 21 ile ilgili değişikliklerdir. Anayasanın üstünlüğünü ve anayasa yargısını etkisizleştirmenin bu yolu, yasaların anayasaya değil, anayasanın yasalara uydurulması anlamına geldiğinden, “anayasaya karşı hile” olarak görülebilir.

Üçüncü eğilim, siyasal karar organları arasındaki ilişkilerde yürütmenin güçlenmesi ve yasamanın nispeten gerilemesi biçiminde görülüyor. Fakat yürütmeyi güçlendiren bazı iç düzenlemeler de vardır.

1961 Anayasası’na karşı oluşan tepkilerin başlıca odak noktası “yürütmenin zayıflatıldığı” teziydi. Anayasa değişikliklerinin özü de bu noktada toplanmaktadır. Burada, yasamanın yürütme karşısındaki gerileyişine örnek olarak, Bakanlar Kurulunun “vergi ödevi”nin saptanması konusunda yetki sahibi kılınmasına (md. 61/son), kanun hükmünde kararnameler çıkarabilme yetkisiyle donatılmasına (md. 64/2) işaret edilebilir. Meclisin gensoru yetkisinin ve bu yetkinin kullanılış şeklinin sınırlanması da (md. 89), yasama-yürütme ilişkilerinin yeniden düzenlenişinde yürütme organının kollanmasının başka bir örneğidir.

Dördüncü eğilim, yürütme organının iç yapısında yekpareliğe geri dönüştür, ki sonuçta bu organın güçlenmesine yaradığı meydandadır. 1961 Anayasası yürütme içerisinde özerk kuruluşlara (üniversite, TRT) yer vermekle, tek elden ve otoriter yönetim eğilimlerine karşı bir set daha oluşturmak istemişti. Başbakan Erim’in “dükalıklar” diye nitelediği bu kuruluşların özerkliğini azaltıcı ya da ortadan kaldırıcı değişiklikler (1971), bu setleri indirmek ya da yıkmakla, yürütme organı içinde merkezîlik ve yekparelik yolunda da bir adım oldu. Bu da yürütmenin içten güçlendirilmesi demektir.

Temel hak ve özgürlükler rejimi açısından meydana gelen değişme, devlet otoritesinin kişi ve toplum aleyhine büyümesi şeklindedir. Buna, gerek hak ve özgürlüklerin sınırlanması gerekse yargısal güvenceleri alanından örnekler verilebilir.

1961 Anayasası’nın ilk şeklinde klasik-liberal anayasacılık anlayışına uygun olarak, özgürlük kural, sınırlama ise istisna idi. 1971 değişikliğiyle 11. maddeye verilen yeni biçim ise bu sistemin tersine çevrilmeye çalışıldığını gösterir. Eski ve yeni 11. maddelerin “kenar başlıkları” arasındaki fark bile iki anlayış arasındaki karşıtlığı ortaya koymaktadır. İlkinde, “Temel hakların özü” olan başlık, ikincisinde buna ek olarak “... sınırlanması ve kötüye kullanılmaması” şekline bürünmüştür. Böylece, içeriği ile de yeni 11. madde, devletin özgürlükler dünyasında neyi yapamayacağını değil, neleri yapabileceğini gösteren genel bir yetki kuralı görüntüsü kazanmıştır. Buna rağmen doktrinde, söz konusu yeniliğin bir “genel sınırlama kuralı” niteliğinde olmadığı ve olamayacağı görüşü savunulmuştur.72 Anayasa Mahkemesi ve Yargıtay ise, eskiden olduğu gibi 1971 değişikliğinden sonra da, 11. maddenin bir “genel sınırlama kuralı” olduğu yolundaki içtihatlarında ısrar etmişlerdir.73

Anayasa değişikliğiyle hak ve özgürlüklerin sınırlanma sebepleri çoğaltılmış ve bunlar “Devletin ülkesi ve milletiyle bütünlüğü” gibi kaypak terimlerle ifade edilmiştir (md. 15, 22, 29, 46/1). Daha önce sınırlanması öngörülmemiş olan özgürlüklerin de sınırlanabilmesi mümkün hale getirilmiş (md. 26), kişisel özgürlüklerin temel direği olan kişi güvenliği kısıtlanmış (md. 30’daki sürelerin uzatılması), kişilerin ödev ve yükümlülükleri genişletilmiş (md. 60), sıkıyönetimin ilân koşulları yumuşatılarak olağanüstü rejimlere geçiş kolaylaştırılmıştır (md. 124/1).

Bu değişikliklerde, kritik ve bazı ileri sosyal kesimlerin belli hak ve özgürlüklerden yararlanmalarına kesin olarak set çekildiği de görülür: Memurların sendika kurabilmeleri (md. 46 ve 119), üniversite öğretim üyelerinin ve yardımcılarının siyasî partilere üye olabilmeleri (md. 120) imkânsız hale getirilmiştir. Küçük ve radikal partilere karşı da bir tavır alınmış, bunların hukukî ve siyasî alanlardaki etkinlikleri törpülenmeye çalışılmıştır. Örneğin, siyasî partilere hazine yardımının küçük partilerden esirgenmesi (md. 56/son ve Geçici md. 22), Anayasa Mahkemesi’nde iptal davası açma olanağının bunlardan geri alınması (md. 149) gibi.

Hak ve özgürlüklerin yargısal güvencelerinde de bir gevşeme vardır.

Bir kere, hak ve özgürlüklerin tekil (münferit) durumlarda sınırlandırılmasında yargıç güvencesinden uzaklaşılmakta, “yetkili makamlar” adı altında yürütme ve idare devreye sokulmaktadır. Örneğin, bazı özgürlüklerin somut durumlarda sona erdirilmesinde yargıç kararı şartı kaldırılmış, buna yürütmenin de karar verebilmesi öngörülmüş (md. 19/son), “gecikmede sakınca bulunan haller”de idarî makamlara, özgürlüklere müdahale yetkisi daha geniş bir şekilde tanınmıştır (md. 22/3, 29). Gözaltı süresinin uzatılması da, zanlının yargıç güvencesinden uzaklaştırılıp zabıtanın “ihtimamı”na terki (md. 30) anlamına gelmektedir.

Ayrıca, doğal yargı yeri kavramından da uzaklaşılmaktadır. Askerî yargı, asker olmayanlar için genişletilmiş (md. 138/1), sıkıyönetim ilânı kolaylaştırıldığı için (md. 124/1) sivillerin sıkıyönetim mahkemeleri önünde yargılanmaları olasılığı arttırılmış, asker kişilerle ilgili idarî davalar normal yeri olan Danıştay’ın elinden alınarak “askerlik hizmetinin gereklerine göre” de iş yapacak olan bir askerî mahkemeye verilmiştir (md. 140/son). Nihayet, yargı birliğini bozan olağanüstü mahkeme niteliğini taşıyan DGM’lerin sadece yasayla kurulabilmeleri hukuken imkânsız görüldüğünden, bunların anayasa değişikliğiyle (md. 136) yaratılmaları yoluna gidilmiştir. Bütün bu değişikliklerin 1961 Anayasası’yla öngörülen temel ilkelere aykırı düşeceği baştan kestirilmiş olmalı ki, kilit kavram olan “tabii yargı yolu” ilkesinin yerine “kanuni yargı yolu” ilkesi geçirilmiştir (md. 32).

Mahkemelerin bağımsızlığı ve yargıç teminatı ilkelerinden de geriye dönüş vardır. Genişleyen yetki alanlarıyla, zaten yürütmeye yarı-bağımlı olan askerî mahkemeler ve sıkıyönetim mahkemeleri ile, yeni kurulan DGM’ler bu gerilemeyi ifade ediyorlar.

D. ANAYASAYA SON TEPKİLER VE ANAYASANIN SONU74

Bazı partiler (AP ve Demokratik Parti) 1971 ve 1973 Anayasa değişikliklerini yeterli bulmuyor, aynı doğrultuda daha da ileri gidilmesini istiyorlardı. Bunların önerilerindeki ortak yönler şöyle özetlenebilir: Kuvvetler ayrılığı ve yargı denetimi gerekçesiyle millî iradeye kayıt getirilmemeli, özgürlüklerin kötüye kullanılmasını engelleyici hükümler anayasaya konmalı, halkoylaması, halkın kanun teklifi ve vetosu kabul edilmeli, tabii senatörlük ve kontenjan senatörlükleri kaldırılmalı, olağanüstü haller anarşi ve terörle mücadeleyi de içerecek biçimde genişletilmelidir.

Bu iki partinin birbirinden farklı önerileri de vardı. AP, Cumhurbaşkanının seçimleri yenilemesi mekanizmasının işler hale getirilmesini ve sıkıyönetime gerek bırakmayacak güçlü bir sivil rejimin kurulmasını istiyordu. AP’den ayrılanların kurduğu Demokratik Parti de milliyetçiliğin yeniden tanımlanmasını, bayrak ve İstiklâl Marşı’nın korunmasını, sosyalizme ve sınıf mücadelesine kapalılığın ilânını, öğretim özgürlüğünün anayasaya sadakat borcu şartına bağlanmasını, laikliğin yeniden tanımlanmasını talep etmekteydi. Bu isteklerin büyük bölümü 12 Eylül rejimi ve 1982 Anayasası tarafından yerine getirilecektir.

Sosyal demokrat çevrelerin de gündeminde anayasa sorunu vardı. Ancak, bunlardan gelen istekler, sistemin iç tıkanıklıklarının giderilmesi, siyasal istikrarın korunması, kısmen de yürütmenin güçlendirilmesi eksenlerine dayalıydı. Bunun ötesinde, hak ve özgürlüklerin kısılması ya da demokratik hukuk devleti ilkelerinden ödün verilmesi yolunda bir talep yoktu. Ama bunlar da tabii senatörlüğün kaldırılması gibi demokratik taleplere pek ilgi duymuyorlardı.

Basın ve örgütlü kamuoyunda da (dernekler, sendikalar, barolar, meslek kuruluşları, üniversiteler, gençlik kuruluşları, vb.) esas eğilim yeni bir anayasa değişikliğine karşı koymak şeklindeydi. Bunun üç önemli istisnası Tercüman Gazetesi’nin düzenlediği bir seminer, A. B. Kafaoğlu ve Coşkun Kırca ikilisinin hazırladığı ve Yeni Forum dergisinde yayımlanan Anayasa taslağı ve sermaye kuruluşlarının anayasa değişikliği talepleridir.

Böylece, nasıl 1971 öncesindeki gibi parlamento içinde anayasa değişikliğini sağlayacak bir çoğunluk yok idiyse, ülke düzeyinde de durum farklı değildi; anayasa değişikliği yönünde bir kamuoyu birikimi ve talebi yoktu.

1961 Anayasası’nın sonunu getirecek olan etken normal demokratik gelişme ve usuller değil, 12 Eylül 1980 askerî müdahalesi olacaktır. 1982 Anayasası’nın Başlangıç bölümünün ilk şeklinin ifadesiyle, “Ebedî Türk vatan ve milletinin bütünlüğüne ve kutsal Türk Devletinin varlığına karşı, Cumhuriyet devrinde benzeri görülmemiş bölücü ve yıkıcı bir iç savaşın gerçekleşme noktasına yaklaştığı sırada, Türk Milletinin ayrılmaz parçası olan Türk Silahlı Kuvvetleri’nin, milletin çağrısıyla gerçekleştirdiği 12 Eylül 1980 harekâtı”, yalnız bir dönemin daha bittiğini değil, aynı zamanda 1961 Anayasası’nın da sonunun başlangıcını ilân ediyordu.

Nitekim, müdahale günü “Genelkurmay Başkanı ve Millî Güvenlik Konseyi Başkanı Orgeneral Kenan Evren’in Türk Milletine Açıklaması”, 1961 Anayasası’nı da sanık sandalyesine oturtuyordu: “Ağızlarından düşürmedikleri hukuk devleti kavramı bir kısım anayasal kuruluşlarca devletin parçalanması pahasına da olsa yalnız kişilerin müdafaası olarak yorumlanmış, devletin ve milletin savunulması sahipsiz kalmıştır. Anayasanın kuvvetler ayrılığı ilkesinin birlikte getirdiği sorumluluk, uygulamada kuvvetler çatışmasına dönüşmüştür (...) Bir kısım anayasal kuruluşlar muhtelif etkiler altında anarşi, terör ve bölücülük karşısında tarafsız ve âdil ve ortak bir yol izlemek yerine, bizzat anayasanın ihlâli karşısında dahi sessiz kalmayı tercih etmişlerdir (...) Devlet çökertildiği zaman, anayasanın kanatları altına sığınan tüm hukuk kurumları ile özerk, bilim müessese ve derneklerinin bu enkaz altında yok olacağı unutulmuştur.”75

1961 Anayasası hemen ve hukuken yürürlükten kaldırılmadı. Millî Güvenlik Konseyi tarafından çıkarılan Anayasa Düzeni Hakkında Kanun’un 1. maddesinde şöyle denmiştir: “9 Temmuz 1961 tarihli ve 334 sayılı Türkiye Cumhuriyeti Anayasası ile değişiklikleri aşağıdaki maddelerde belirtilen istisnalar saklı kalmak üzere, yeni bir anayasa kabul edilip yürürlüğe girinceye kadar yürürlüktedir.”76

IV. Değerlendirmeler77

Burada ilkin yukarki verilerin ışığı altında iki önemli anayasa anlayışı üzerinde bir değerlendirme yapılacaktır (A). Bunu, 1961 Anayasası’nın bazı yapısal zorluklarına ilişkin notlar izlemektedir (B). Daha sonra Anayasaya yönelen “güçsüzlük tezleri” irdelenecek (C) ve anayasal sistemin teknik bazı kusurları vurgulanacaktır (D).

A. İKİ DEMOKRASİ - İKİ ANAYASA ANLAYIŞI

Türkiye’de çok partili hayata geçildikten sonra, klasik-liberal demokrasi bağlamı içinde, başlıca iki demokrasi anlayışı etkili olmuş, bunlara da yine iki anayasa anlayışı denk düşmüştür. Bu anlayışlardan birincisi Demokrat Parti ve Adalet Partisi tarafından temsil olunandır. Dolayısıyla bu çizgi, Türk siyasal hayatının merkez sağ güçlerine denk düşer.

İkinci anlayışı 1950’lerden sonra CHP temsile başlamış, öncesi ve sonrasıyla 27 Mayıs da anlayış ve pratikler düzeyinde buna önemli katkılarda bulunmuştur. 1960’tan sonra parlamenter sosyalizm, CHP’ye ve 27 Mayıs’a karşı en eleştirici olan kanadı da dahil, ikinci anlayış içinde yer almıştır. Genel olarak aydınların, kamuoyunun, kitle örgütleri ile baskı gruplarının eğilimi de burayadır.

Bu iki çizgi, ortak iddialarının Batılı demokrasi olmasına rağmen önemli farklarla birbirinden ayrılır. Bunlar; “katılma”, “çoğulculuk” ve “kurumlar” gibi noktalarda ortaya çıkar.

1- Çoğunlukçu Yaklaşım

Demokrat Parti/Adalet Partisi (DP/AP) çizgisi siyasal faaliyet alanının sınırlı tutulmasından yana olmuş, kendi denetimi dışındaki örgütlü toplum kesimlerinin, baskı gruplarının ve kamuoyunun siyasal iktidarı etkileyici faaliyetlerini iyi karşılamamıştır. Toplumun sürekli olarak ve bizzat siyaset üretmesi, siyasete katılması ve iktidarı etkilemesi istenmemiştir. Bu anlayış açısından “halk” ya da “millet”, seçmenler topluluğudur; halkın esas rolü ve işlevi kendisini yönetecek olanları seçmektir. Dolayısıyla demokrasinin özü de, “genel ve devrî seçimler”dir. Belli aralıklarla bu seçim işi yapıldıktan ve “millî irade” bu şekilde belirlendikten sonra gerisi artık meclislerin ve oradan çıkacak olan hükümetlerin işidir; politika da politikacılar alanıdır. Halkın, daha doğrusu seçmen kitlesinin belli dönemlerde oy kullanmanın ötesinde göstereceği siyasal faaliyet iktidarın icraatını engeller, onun ülkeyi yönetmesini güçleştirir. Şu halde sistemin iyi işleyebilmesi, yönetilenlerin siyasal rol ve etkisinin en düşük düzeyde tutulmasına bağlıdır. Bu yönüyle bu çizgi, “katılımcı olmayan bir demokrasi” ya da bu anlamda bir “halksız demokrasi” anlayışıdır.78 Yönetilenlerin yönetenler üzerindeki fiilî ve siyasî etkilerine bu şekilde karşı çıkış, “saf millî egemenlik” görüşünün de ifadesidir.

Bu çizginin ideolojik ve siyasal çoğulculuk anlayışı da sınırlı ve dar çerçeveli olagelmiştir. Buna göre, “aşırı uçlar” diye ifade edilen düşünceler demokrasi için “zararlı” sayıldıklarından bunların yayılma ve örgütlenmelerinin yasaklanması normaldir. Dolayısıyla “fikir suçları” konmasında ve barışçı-yasal biçimde de olsa bazı ideolojilerin örgütlenmesinin yasaklanmasında, demokrasinin korunması açısından yarar ve gerek vardır. Burada “aşırı uçlar” söylemiyle asıl kastedilenin, Marksist düşünce ve örgütlenme olduğu belirtilmelidir.79

Bu çizgi, anayasal kurumlar ve kuvvetler ayrılığıyla sağlanabilecek “dengeli demokrasi” ve “bölünmüş egemenlik” anlayışına da karşıdır. Egemenlik, kaynağı bakımından (Millet) nasıl tek ve bölünmezse, kullanılışı bakımından da tek ve bölünmez olmalıdır. Bu açıdan DP/AP/DYP çizgisinin ideal anayasa tipi 1924 Anayasası’dır.80 C. Bayar’ın, resmî formülasyonu tersine çevirerek “kayıtsız şartsız millet hâkimiyeti” derken, “ulusal egemenliğin kullanılışında yeni ortaklar getirdiği” gerekçesiyle 1961 Anayasası’nı eleştirirken savunduğu anlayış bu “saf millî irade teorisi”dir. “Yeni ortaklar”ın da Senato, Anayasa Mahkemesi, Millî Güvenlik Kurulu, özerk TRT ve Üniversite, Devlet Planlama Teşkilâtı, Danıştay, Sayıştay, Yargıtay gibi resmî kuruluşlar ile basın, barolar, öğretim üyeleri ve teknokrat dernekleri, baskı grupları gibi sivil toplum kuruluşları olduğunu burada hatırlatalım. 1961 Anayasası’nın uygulandığı dönemde de AP; “iktidar bölünmez” teziyle kuvvetler ayrılığına, özellikle de yargı denetimine (Anayasa Mahkemesi ve Danıştay) ve özerk kuruluşlara karşı bir tutum içinde olmuştur. Nitekim 1971-73 anayasa değişikliklerinin gerçekleştirilmesinde bu parti faal bir rol oynamıştır.

Yukarıda, Adalet Partisi ve Demokratik Parti’nin 1980’lere götüren yıllarda halkoylaması, halkın kanun teklifi ve vetosu gibi katılımcı ve çoğulcu uygulamaların Anayasaya konması talebinde birleştiklerine işaret edilmişti. Bu bir tavır değişikliğini; saf temsilî ve çoğunlukçu demokrasi anlayışından, katılımcı ve çoğulcu bir demokrasi ve anayasa anlayışına geçişi mi ifade eder? Böylesi uygulamalar özleri bakımından katılımcı bir demokrasinin araçlarıdır. Ancak somut bağlamında ele alınacak olursa, örgütlü sivil toplum kuruluşlarının ve baskı gruplarının etkisini kabul etmeyen, düşünce ve örgütlenme özgürlükleri konusundaki yasakların sürüp gitmesini isteyen bir siyasal çizginin bunları önermesi gerçek bir katılımcılık anlamına gelmez. Bu olsa olsa, dinamik ve bilinçli toplum kesimlerine karşı, “sessiz çoğunluğu” arkasına alma niyetiyle açıklanabilir. Bu açıdan da katılımcılığı savunmak anlamına gelmediği gibi, çoğulculuğu benimsemek gibi bir eğilimi de içermez. Öneriler “çoğunlukçu” davranışın yeni ve değişik bir aranışıdır. Hedef bir kez daha, başta Anayasa Mahkemesi olmak üzere “dengeci” kurumların yarattığı rahatsızlığı aşabilmektir; yetmeyen meclis çoğunluklarını, “plebisiter bir demokrasi”nin manivelaları olarak düşünülen bu araçlarla ve “sessiz çoğunluklar”ın sesiyle desteklemektir.

Nitekim S. Demirel 1977’de şöyle diyordu: “Bu (anayasal) tartışmalara hakem getirmeye mecburuz (...) Halkoylamasını mutlaka anayasamıza getirmemiz lâzımdır. Kuvvetler ayrılığı prensibi ile idare edilen Türkiye’de yasama, yargı ve yürütme organlarının daha ahenkli çalışabilmesini sağlamak için alınacak önemli tedbirler vardır (...) Bu, devlete demokratik otorite kazandırma meselesidir. Devlet mutlaka tek devlet olmalıdır. Devlet bölüşülmüş bir devlet olamaz. Devlet mutlaka millî irade devleti olmalıdır. Devletin millî irade devleti olabilmesi için son sözün millî iradenin temsilcilerine ait olması gerekir.81

2- Çoğulcu Yaklaşım

CHP’nin simgelediği ikinci demokrasi ve anayasa anlayışı, birincisine kıyasla daha katılımcı, çoğulcu ve dengecidir. İlk Hedefler Beyannamesi (1959) ile CHP, aydınlar ve gençlik, 27 Mayıs ve MBK bu çizginin ana profilini belirlediler. CHP 1976 programı da katılımcılığı hizalamıştı. Anayasalar düzlemindeyse, 1924 Anayasası çoğunlukçu demokrasiye yatkınken, 1961 Anayasası çoğulculuğu öne çıkarmıştır.

İlginçtir ki, çoğulcu yaklaşımda, “tepeden inmeci”, “otoriter/totaliter” ya da “Jakoben” olmakla suçlanan Kemalizmin izleyicileri, çoğunlukçu yaklaşımda ise Türk Devrimi’ne mesafeli bir muhafazakârlığın (DP, AP) kadroları egemendi. Bu bakımdan, “çok partili yaşama geçildikten sonraki dönem içinde çoğunlukçu demokrasi anlayışının izlerini Kemalist çizgide değil, onun dışındaki siyasal akım ve unsurlarda aramak gerekir”.82

İki çizgi ile 1961 Anayasası arasındaki üçgende şu çelişki de yaşandı: Çoğunlukçu yaklaşım (AP ve sağ koalisyonlar) aslında benimsemedikleri çoğulcu bir anayasayı en uzun süre uygulamak zorunda kaldılar. 1961 Anayasası’nın bir dramı da buradadır.

İki çizgi arasında yeni ve ortak bir anayasal platform da oluşamamıştır. Bunlar, teröre karşı birleşmeyi başaramadıkları gibi, siyasal sistemin işlerliğini sağlayacak ulusal uzlaşma zeminini de yaratamadılar. Özellikle 1979-80 krizinin bir siyasal-anayasal mutabakatla aşılamamış olması, sivil rejimin yıkılmasını kolaylaştırmıştır. Bunda iki ana partinin yapılanmasının tam demokratik olmayışının, “liderler oligarşisi”ne dayanmasının da payı vardır.83

B. ANAYASANIN YAPISAL ZORLUKLARI

Türkiye 1961 Anayasası’yla kalkınmayı, sosyal adaleti ve demokrasiyi birlikte gerçekleştirmeyi hedeflemişti. Bu aslında zor bir denemeydi. Modelin üzerine oturtulmak istendiği sacayağının her bir bacağı ayrı bir özlemin ifadesiydi; bunları birbirleriyle bağdaştırmak güçtü. Bugünkü gelişmiş Batı demokrasileri bile kalkınmalarını demokrasi ve sosyal eşitlik taleplerini uzun süre baskı altında tutarak ve dış kaynakları sömürerek gerçekleştirmişlerdi. Günümüzün gelişme yolundaki ülkeleri için ise, böyle bir dış kaynak kullanma olanağı yoktu. Büyümenin yolu iç kaynakları alabildiğince seferber edip hızlı bir sermaye birikiminin sağlanmasından geçiyordu. Sosyal adalet, sosyal devlet ve sosyal haklar sistemine bağlı kalmak ise, sermaye birikimini ve büyümeyi yavaşlatıcı bir etken olarak gösterilmekteydi. Özgürlükçü ve çoğulcu bir demokrasinin geniş halk kitlelerine sağlayacağı talep ve hareket serbestliği de, bazılarınca, kalkınma davasını köstekleyen ikinci engeldi. Kısacası, “kalkınma-sosyal adalet- demokrasi” üçgeni, azgelişmiş bir ülkede birbirleriyle uzlaştırılması zor unsurlardan kuruluydu.

Bu temel zorluklara karşın, 1961 sistemi ile 1977-78’lere kadar iktisadî büyüme ve sosyal refah ile siyasal demokrasi birlikte götürülebilmiştir. Fakat, muhtemelen dünya iktisadî bunalımının Türkiye’yi de etkilemesi, iç pazarı kısmaya ve dışarıyla bütünleşmeye yönelik bir modelin gelip kendini dayatmasıyladır ki, halkın sosyal ve siyasal hak taleplerini kollayan 1961 Anayasası, katılmacı-özgürlükçü-sosyal yönleriyle, egemen çevreler için iyice tedirgin edici hale gelmeye başlıyordu. Bu, demokratik ve sosyal nitelikli anayasanın zor şartlarda ilk büyük sınavını vermeye soyunması, “kalkınma-refah-demokrasi” üçgeninin de sıkışmaya başlaması demekti.

Bu sıkışmanın ve bundan doğan temel sorunların daha iyi görülebilmesi için, anayasanın toplumsal hayat üzerindeki etkileri üzerinde bir nebze daha durmak gerekiyor.

Anayasanın uygulanıp uygulanmadığı, değişik kesimlerde nasıl bir kabul gördüğü sorunu da buna bitişiktir.

Öyle görülüyor ki 1961 Anayasası’yla ilk defa olarak toplumda bir anayasa kültürü, hattâ anayasa kültü (anayasa yüceltmesi) doğmuştur. Anayasa, toplumun siyasal edebiyatında ve değişik katlarında günlük tartışmalara girmiş, pratik hayat içinde yer almıştır. Toplum, özlemini duyduğu pek çok hususu anayasada bulmuş, anayasa da toplum üzerinde harekete geçirici etkilerde bulunmuştur. Burada birkaç varsayım oluşturulabilir.

Birincisi, anayasanın sosyalleştirici etkisidir. Anayasa, aynı düşüncedeki ya da benzer konumdaki bireyleri birbirlerine yakınlaştırıcı, bütünleştirici rol oynamıştır. Onun özgün katkısı bireysel hak ve özgürlüklerden çok, toplu (kolektif) hak ve özgürlüklere getirdiği güvencelerdir (dernek, toplantı ve gösteri yürüyüşü, sendika, grev, toplusözleşme, vb.). Bu güvenceler, kitlelerin kolektif eylemine yol göstermiştir.

Bir başkası, anayasanın siyasîleştirici etkisidir. 27 Mayıs ve 1961 Anayasası’yla bir sıçrama kaydeden siyasal sistem, demokrasiyi sırf oy verme işi ya da sadece devlet katında cereyan eden bir olay olmaktan çıkarmıştır. Parlamento ve hükümet, politikacı ve milletvekili, “siyasal” üzerinde kurdukları tekeli ve ipoteği kaybetmişlerdir. Türkiye bu dönemde baskı grupları, siyasîleşen kamuoyu, yeni siyasal partileri ile katılmacı demokrasinin kapısından içeri girmektedir. Bunlar aslında, halkın siyaset sahnesinde aktif bir unsur olarak, geleneksel aktörlerin yanında yer alması demektir.

Bir kesit de anayasanın hukukîleştirici etkisidir. Anayasa toplum içi ilişkilerde olsun, toplum ile devlet ilişkilerinde olsun, hak arama yollarını güvenceye bağlamıştı. Bunun, hak arama mücadelesini, hak ve hukuk duygusunu geliştirdiğini tahmin etmek zor değildir. 1960’tan önce daha çok devlet memurlarının bir “başvuru kapısı” olan Danıştay, bu tarihten sonra çok geniş bir çevre için “umut kapısı” durumuna gelmiştir. Bu dönemde Danıştay ve Anayasa Mahkemesi, geniş kitleleri ilgilendiren kararlarıyla, hukukî düşünme alışkanlığının ve bir hukuk kamuoyunun oluşumuna katkıda bulunmuşlardır. Böylece anayasa sorunlarının, anayasaya uygunluk-aykırılık tartışmalarının, bir hak ya da özgürlük kullanılırken sık sık dayanılan ve anılan anayasa hükümlerinin günlük hayata girmesiyle birlikte, adeta bir hukukîleşme olayı da yaşanmaktaydı. Hukuk fikrinin kitlelerde gelişmesi ise, demokrasi açısından da bir olgunlaşmanın ifadesidir.

Anayasanın toplumsal hayatın değişik kesimleri üzerindeki bu derin etkilerini hesaba kattığımızda, “anayasa uygulanmamıştır” şeklinde dile getirilen teşhisi de bir kere daha bu açıdan gözden geçirmek gerekecektir. Anayasaların uygulanması sadece iktidarlar, devlet organlarıyla ilgili bir iş değildir. Bireylerin ve örgütlü toplum kesimlerinin anayasayı benimsemeleri ve onun sağladığı olanaklardan yararlanmalarının da, anayasanın uygulanması kavramı içine sokulması gerekir. Bu açıdan bakıldığında ise, 1961 Anayasası’nın hem de etkili bir şekilde uygulandığı söylenebilir.

Zaten, “sosyal uyanışın ekonomik gelişmenin önüne geçtiği” (M. Tağmaç), “ekonomik şansların sosyal yükümlülükler uğruna feda edildiği” ya da “anayasanın bir bol elbise olduğu” (K. Evren) yolundaki fikirlerle ifade olunmak istenen tepkiler de bunu gösteriyor. “Devletin güçsüzleştirildiği” görüşü de bunların bir başka versiyonudur.

C. “GÜÇSÜZLÜK” TEZLERİ

Anayasaya yöneltilen eleştiriler başlıca iki noktada toplanmaktaydı: Devletin ve yürütmenin güçsüzlüğü. 1980’lere doğru bu iddia, özellikle anarşi ve şiddet olayları karşısında devletin çaresiz kalışını açıklamak için ileri sürülmüştür. Böyle bir çaresizlik söz konusu muydu?

1980 öncesinde bir yetki azlığından söz edebilmeye olanak yoktur. Bunun en kestirme kanıtı, 1978 sonlarından itibaren ülkenin önemli merkezlerinin sıkıyönetim altında olmasıdır. Sıkıyönetim halinde, MİT’ten askerî birliklere kadar geniş bir devlet kadrosu, sıkıyönetim kanunundan olağanüstü yetkiler alan sıkıyönetim komutanının emrine girmektedir. Bu yasaya göre genel güvenlikle ilgili bütün yetkiler sıkıyönetim komutanına geçer, kolluk güçleri bütün teşkilâtıyla onun emrine girer (md. 2). Sıkıyönetim makamları, istisnasız bütün hak ve özgürlükleri sınırlamak, durdurmak ya da askıya almak (md. 3), silah kullanmak (md. 4) yetkilerine sahiptir. Diplomatlar ve parlamenterler dışında herkesi hedef alabilen bu kısıtlamalara birkaç örnek verelim: Siyasî parti ve sendikalar dahil her türlü konuta girebilmek, kişilerin üzerlerini aramak ve bazı eşyaya elkoymak, her türlü yayım ve haberleşmeye sansür koymak ve matbaaları kapatmak, kişileri sıkıyönetim bölgesi dışına sürebilmek, her türlü dernek çalışmalarını, toplantı ve gösteri yürüyüşlerini, grev ve lokavtları yasaklamak veya izne bağlamak, bölgeye giriş çıkışı, sokağa çıkışı yasaklamak.

Bu dönem mevzuatı olağan hal için bile bir “boşluk”tan söz etmeyi haksız kılacak düzeydeydi. 1980 öncesi dönemde TCK başta olmak üzere yasalarda, şiddet eylemlerini ve hattâ bazı düşünceleri ve demokratik talepleri önleyici ve bastırıcı (cezalandırıcı) her türlü önlem vardı. Ayrıca bunların pek çoğu, devlet ve parlamento otoritesini zayıflattığı iddiasıyla yerilen Anayasa Mahkemesi tarafından anayasaya uygun bulunmuştu.

Anayasal metinler karşılaştırıldığında da aynı sonuca ulaşılır. Özgürlükler rejimi bakımından daha güvenceli olan 1961 Anayasası’nın, sıra özgürlüklerin sınırlandırılmasında yasamaya yetki tanımaya gelince, 1924 Anayasası’na oranla daha eli açık davrandığı görülmektedir. 1924 Anayasası bireylerin özgürlüklerinin sınırını tamamıyla bireyci-liberal felsefeye uygun olarak, öbür bireylerin özgürlüklerinin sınırında buluyordu: “Her Türk hür doğar, hür yaşar. Hürriyet başkasına muzır olmayacak her türlü tasarrufatta bulunmaktır. Hukuk-ı tabiiyeden olan hürriyetin herkes için hududu, başkalarının hududu hürriyetidir. Bu hudut ancak Kanun marifetiyle tespit ve tayin edilir” (md. 68). Burada, özgürlüğün sınırlanması konusunda toplumun ya da devletin çıkarlarının korunması şeklinde bir kayda rastlanmaz. 1961 Anayasası ise 1971’de değiştirilmeden önce bile özgürlüklerin sınırı olarak kamu yararı, genel ahlak, kamu düzeni, sosyal adalet, millî güvenlik, vb. gibi bazı kavramlara tek tek işaret etmekteydi.84 1971’den sonraki değiştirmelerle bu sınırlanma sebep ve şartları daha da genişletilmiştir. Anayasa Mahkemesi de Anayasanın 11. maddesinin yasama organına genel bir sınırlama yetkisi tanıdığı yorumunu benimsemekle, ona geniş bir müdahale alanı açmıştır.

Yürütme organı güçsüz müydü? 1961 Anayasası’nda yürütme 1924 Anayasası’ndakine oranla daha güçlüydü. Bir kere 1924 sisteminde TBMM hem yasama hem de yürütme yetki ve güçlerinin sahibiydi; bunlardan birincisini bizzat, ikincisini de Cumhurbaşkanı ve Bakanlar Kurulu eliyle kullanırdı. 1961’de ise yürütme artık meclise ait bir yetki ya da güç değildir; “kanunlar çerçevesinde yerine getirilen bir görev” olarak da olsa ayrı bir organ tarafından yerine getirilir. Eski sistemde Bakanlar Kurulunun gensoru yoluyla kolayca sıkıştırılması ve adi çoğunlukla düşürülmesi mümkünken, yenisinde gensoru mekanizması çetrefil usullere bağlanmış, hükümetin düşürülebilmesi içinse salt çoğunluk şartı getirilmiştir. Ayrıca 1982 sisteminde, eskisinde olmayan bir yetki, belli koşullarda seçimlerin yenilenmesine karar verebilme yetkisi de Cumhurbaşkanına tanınmıştır.

Yürütmenin yasalar yoluyla sahip olduğu zengin bir yetkiler demeti de vardır. Eski anayasa döneminden kalan ve ekonomik kamu düzeniyle ilgili yasalar, Anayasa Mahkemesi’nin de denetiminden geçmiş olarak yürürlükteydi. 1971 Anayasa değişiklikleriyle Bakanlar Kuruluna kanun hükmünde kararname çıkarma (md. 64), vergi, resim ve harçlar ve benzeri malî yükümlülükleri bizzat saptayabilme (md. 61) yetkisi tanındı. Yürütmenin, sosyal hakların ve özellikle grev hakkının kullanımını sınırlama konusunda da önemli yetkileri vardı. 275 sayılı Toplu İş Sözleşmesi, Grev ve Lokavt Kanunu’nun 21. maddesi Bakanlar Kuruluna ülke sağlığını ya da millî güvenliği bozucu nitelikteki grevleri 30 gün süre ile erteleyebilme ve gerekirse bu geciktirme süresini 60 gün daha uzatabilme, yani toplam 90 gün bir greve engel olabilme yetkisini tanımıştı.

Yürütmenin, kamu düzeni ve asayişin korunması konusunda da çok geniş yetkileri vardı: Polis Vazife ve Selahiyet Kanunu, İller İdaresi Kanunu, Toplantı ve Gösteri Yürüyüşleri Kanunu, Dernekler Kanunu, Ateşli Silahlar Kanunu, Jandarma Teşkilât ve Vazife Nizamnamesi, Köy Kanunu, Kaçakçılığın Men ve Takibine Dair Kanun, Orman Kanunu, Çarşı ve Mahalle Bekçileri Kanunu, Emniyet Teşkilât Kanunu, vb. Olağanüstü dönemlerde ve durumlarda bu yetkiler daha da artmaktaydı. 23 Şubat 1980 tarih ve 2261 sayılı Kamu Güvenliğine ve Kolluk Hizmetlerine İlişkin Kimi Yasalarda Değişiklik Yapılması ve Bunlara Yeni Hükümler Eklenmesi Hakkındaki Kanun’la, idare ve kolluk güçlerinin yetkileri daha da genişletildi.

1961 sisteminin “zayıf yürütme”ye yol açtığı görüşü, ancak siyasal pratik için kısmen geçerli olabilecek bir iddiadır. 1924 Anayasası döneminde kâğıt üstünde zayıf görünen yürütme (hükümet), tek partili ya da iki partili sistem sayesinde hemen hemen mutlak bir meclis desteğine sahipti. Bu onun güç merkezi durumuna yükselmesine olanak sağlıyordu. 1961 Anayasası döneminde ise, 1965-1971 arası dışında, cılız ve oynak meclis çoğunluklarına dayanan hükümetler siyasal bakımdan zayıflamıştı. Karma hükümetler, sık sık değişen hükümetler bu zayıflığın hem göstergesi hem de sebebiydi. Ancak bu durum anayasadan çok seçim ve parti sisteminden kaynaklanıyordu.

D. SİSTEMİN TEKNİK KUSURLARI

1961 Anayasası normal işleyişli bir sistemi varsaymış, bunalımları ve olağanüstü koşulları yeterince hesaba katmamıştı. Örneğin, istikrarsız çoğunluklar yüzünden hükümetlerin kurulamaması ya da istifası gibi durumlarda doğacak kilitlenmeyi çözecek anahtar azdı. Siyasal krizi aşabilmek ve milletin hakemliğine başvurabilmek için meclisin kendisi seçimlerin yenilenmesi kararı alabilirdi; ama meclis üyelerinin buna pek istekli olmamaları dünyanın hemen her yerinde görülen bir olgudur. Bir başka yol cumhurbaşkanının buna karar vermesiydi. Fakat bu yetkinin kullanılabilmesi de pek çok şartın biraraya gelmesine bağlıydı (md. 89, 104 ve 108). Öyle ki, yirmi yıla yaklaşan uygulamada bir kere bile bu koşullara yaklaşılamadı. İstikrarı sağlayabilecek bir başka unsur da, seçim sisteminde değişiklik yapılmasıydı. Bu yapıldı ve nispi sisteme bir baraj kondu; fakat Anayasa Mahkemesi’nin hatalı bir kararıyla bu “baraj” hükmü iptal edildi.

Sistemin işleyişini aksatan bazı kusurları, yasama organının düzenleniş ve çalışma biçiminde de bulmak mümkündür. Bir kere çift meclis sistemi kendinden bekleneni verememiş, yasama faaliyetinin hantallaştırılması sonucunu doğurmuştur. Toplantı yetersayılarının yüksek tutulması da (salt çoğunluk), toplanmayı ve karar almayı güçleştiriyordu.

Kriz çözücü anahtarların yeterince bulunmadığı bir alan da olağanüstü hallerdir. Anayasa ve yasalar, yaygın şiddet olaylarına karşı hem önleyici hem de bastırıcı yetkileri tanımak bakımdan yetersiz değildi. Ancak, olağanüstü olayların olağan yöntemlerle bastırılamaması durumunda geriye sıkıyönetim ilân etmekten başka bir seçenek kalmıyordu. 1961 Anayasası, olağan/sivil durumla, olağanüstü/askerî durum arasında bir olağanüstü/sivil kategori öngörmüyordu. Gerçi Anayasanın 123. maddesi sivil bir olağanüstü haller rejimi öngörmüştü, ama bu da sadece doğal afetler, vb. ile ilgiliydi. Anayasa böyleyken, yasa yoluyla “olağanüstü haller” içine şiddet olaylarını da sokmaya olanak yoktu. Anayasada başından beri böyle bir seçenek bulunsaydı, uzun yılların sıkıyönetim rejimi altında geçmesine belki de gerek kalmaz, bazı tehlikeler, hükümetin siyasal sorumluluğunun çok daha net görüldüğü sivil olağanüstü hal rejiminde daha az zararla savuşturulabilirdi. Askerî rejimlerle sıkıyönetimler arasındaki karşılıklı geçişler hesaba katıldığında, böylesine bir sivil olağanüstü hal rejiminin öngörülmemiş olması, daha da büyük bir eksiklik sayılabilir.